# 安托万·阿尔诺 Arnauld, Antoine (Elmar Kremer)

_首次发表于 2007 年 1 月 27 日；实质性修订于 2021 年 11 月 5 日_

安托万·阿尔诺（1612-1694）是 17 世纪欧洲知识界的重要人物。他作为一名神学家有着漫长而备受争议的职业生涯，同时也是一位有才华且有影响力的哲学家。他的著作在 50 多年的时间里得到出版并广泛阅读，于 1775 年至 1782 年间被编纂成 42 卷的大型册页。

对于阿尔诺作为一名神学家的评价各不相同。例如，伊恩·哈金（Ian Hacking）说阿尔诺“或许是他那个时代最杰出的神学家”（Hacking 1975a, 25）。而罗纳德·诺克斯（Ronald Knox）则说：“詹森主义者中流行将安托万·阿尔诺描绘成一位伟大的神学家；然而他应该被记住的是作为一位伟大的争论者……作为一名神学家，阿尔诺本能上更像是一名律师”（Knox 1950, 196）。然而，各方都一致认为，阿尔诺在神学和哲学方面都具有敏锐的洞察力和学识。

阿尔诺是他所在世纪哲学辩论中的重要参与者，并与笛卡尔、马勒布朗什和莱布尼茨进行了著名的思想交流。此外，他与皮埃尔·尼科尔合著的《波尔图瓦尔逻辑学》（_l’Art de penser_）是该领域的标准教材长达两个世纪。虽然人们对阿尔诺终身努力将“grâce efficace par elle-même”教义与自由意志相调和的关注较少，但它们与关于决定论和自由意志的辩论有许多联系，这一辩论至今仍在继续。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#LifWor)
* [2. 安托万·阿尔诺对哲学和神学的区别](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnDisBetThe)
* [3. 安托万·阿尔诺的笛卡尔主义](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnCar)
* [3.1 哲学方法](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#PhiMet)
* [3.2 阿尔诺对观念与感知的认同，一种新的解释](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnIdenIde)
* [3.3 心灵-身体二元论](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#MinBodDua)
* [3.4 永恒真理的创造](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#CreEteTru)
* [3.5 上帝的行动是否合理？](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#AreGodActRea)
* [4. 阿尔诺和马勒布朗什](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnMal)
* [4.1 《自然与恩典论》中的马勒布朗什立场](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#MalPosTreNatGra)
* [4.2 阿尔诺对《自然与恩典论》的批评中的两个主题](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#TwoTheArnCriTreNatGra)
* [4.3 上帝只通过普遍意愿行动吗？](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#DoeGodActOnlGenVol)
* [4.4 阿尔诺对马勒布朗奇的偶然论的批评](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnCriMalOcc)
* [5. 安托万·阿尔诺和莱布尼茨](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnLei)
* [5.1 莱布尼茨对个体实体的概念](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#LeibNotiIndi)
* [5.2 阿尔诺对莱布尼茨的模态形而上学的批评；阿尔诺的替代方案](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnaCritLeib)
* [6. 阿尔诺的兼容主义](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnCom)
* [6.1 ](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ConDeAuxSevCenConAboGra)​\*[辅助会议](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ConDeAuxSevCenConAboGra)\*​[和 17 世纪关于恩典的争议](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ConDeAuxSevCenConAboGra)
* [6.2 巴涅斯、詹森和阿尔诺对于意愿的有效实际恩典的本质](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#BanJanArnNatEffActGraWil)
* [6.3 安托万·阿尔诺的兼容主义的限制](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#LimArnCom)
* [6.4 安托万·阿尔诺关于自由意志本质的后期立场](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnLatPosNatFreWil)
* [6.5 阿尔诺对他的新理论相较于詹森理论的优势的主张](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#AdvArnClaForHisNewTheOveJanThe)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#Bib)
* [阿尔诺的著作](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#ArnWor)
* [相关的早期作品](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#RelEarModWor)
* [引用的次要作品](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#SecWorCit)
* [其他推荐的次要作品](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#OthRecSecWor)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

安托万·阿尔诺于 1612 年 2 月 6 日出生在巴黎，是一个重要的法国家庭的第二十个也是最后一个孩子。他在法国文学中经常被称为“勒·格朗·阿尔诺”。他的家族中还有一位著名成员，他的姐姐安热利克·阿尔诺修女。她在 1602 年被她富有而有权势的父亲安排为罗亚尔港修道院的院长，当时她只有十一岁，后来她改革了修道院，使其成为一个宗教生活的中心。阿尔诺的几个姐姐是罗亚尔港的修女，在他父亲于 1621 年去世后，他的母亲也加入了她们。

年轻的安托万就读于卡尔维-索邦学院，他的一个同学是他的侄子艾萨克·勒梅特尔·德·萨西。阿尔诺随后在里西厄学院学习哲学，然后决定追随父亲的脚步成为一名律师。然而，在他母亲和她的告解者让·杜韦尔吉耶的影响下，圣西兰修道院的修道士，他改变了主意，在 1633 年开始学习神学。

大约在 1640 年，他加入了一个住在波尔图-罗亚尔附近乡村的小团体，与修道院有关。他们包括皮埃尔·尼科尔、克劳德·朗塞洛和萨西。这些人发起了从 1630 年代末到 1660 年不同地点持续的“波尔图-罗亚尔小学”。他们的学生包括剧作家让·拉辛。后来，阿尔诺与萨西合作完成了法国第一部重要的圣经翻译\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-1)]。他还与朗塞洛合著了《普遍和理性语法》和《逻辑或思维艺术》（以下简称《逻辑》）。所有这些合作项目都源于“波尔图-罗亚尔小学”。布莱兹·帕斯卡从 1655 年开始与这些“隐士”密切相关。

1641 年对阿尔诺来说是一个多事之秋。他于 9 月 21 日被祝圣为牧师。在这一年里，他完成了对笛卡尔《冥想》的“第四个反驳”，并写了《频繁领圣体》（于 1643 年出版）。第一部作品确立了他作为哲学家的声誉。第二部作品多次出版，并对天主教的圣事实践产生了影响，一直延续到 19 世纪末。詹森的《奥古斯丁》也于 1641 年在巴黎出版，此前一年在荷兰出版。巴黎的官方神学家伊萨克·哈伯特对此进行了攻击，在 1643 年的四旬期期间在巴黎大教堂讲了一系列反对詹森的布道。阿尔诺对奥古斯丁的解释与詹森的观点类似，尽管不完全相同，他在圣西兰的请求下，为了捍卫詹森不被指控为异端，于 1644 年写了《詹森尼乌斯的第一次辩护》和 1645 年的《第二次辩护》。尽管阿尔诺在詹森的观点的重要细节上并不完全同意，但他在接下来的生活中断断续续地继续为詹森辩护，反对他被指控为异端。

1653 年，教皇无辜十世宣布詹森的著名五个命题是异端的，宣布在宪法“_Cum Occasione_”中。阿尔诺和大多数波尔图瓦尔集团声称，尽管这五个命题在最有可能的解释上是异端的，但实际上并不是詹森的作品。这场争议导致了阿尔诺被逐出索邦大学，经历了一场著名的审判，从 1655 年 12 月 1 日持续到 1656 年 1 月 30 日。帕斯卡尔在 1656 年 1 月 23 日至 1657 年 5 月期间分期发表的《省级信函》中为阿尔诺辩护。争议一直持续到 1669 年，当时支持阿尔诺的法国主教们与教皇克雷芒九世达成了妥协，阿尔诺在法庭和教皇的好感中度过了近十年的时光。在此期间，阿尔诺大量撰写了关于圣餐的著作，但他还找到时间与波尔图瓦尔合著《语法》和《逻辑》，并写了他的《新几何元素》。然而，在 1670 年代末，民事和宗教当局对波尔图瓦尔的攻击重新开始，1679 年阿尔诺逃往荷兰，在那里一直居住到 1694 年 8 月 8 日在列日去世。

阿尔诺在自我流放的最后十五年是他哲学上最富有成果的时期。在这段时间里，他与马勒布朗什和莱布尼茨进行了辩论，并重新审视了他对人类自由意志的立场。阿尔诺对马勒布朗什的批评始于 1683 年的《论真实与虚假的观念》（以下简称《观念》）。但交流的核心问题是马勒布朗什使用偶然论来解释为什么不是所有人都能得救。阿尔诺在 1685 年和 1686 年出版的《关于自然和恩典新系统的哲学和神学思考》三卷中对这一立场进行了系统批评（以下简称《思考》）。阿尔诺与莱布尼茨的著名通信始于 1686 年，当时莱布尼茨向阿尔诺发送了他计划中的《论形而上学》的章节标题。

## 2. 安托万·阿尔诺对哲学和神学的区别的看法

阿尔诺认为明确区分哲学和神学的区别很重要。这个关注从他 1641 年开始的作品中一直存在，直到他的出版著作结束。因此，他将对笛卡尔的《冥想》的“第四个异议”分为“关于我们思维和上帝本质的重大问题的可能哲学异议”和“一个神学家在整个作品中可能遇到的问题”（《笛卡尔》，2:169）。阿尔诺对马勒布朗什的批评之一是他在自然和恩典体系中没有通过哲学或神学的适当方法来建立许多原则。同样，在他去世前一年写的《良知的规则》中，阿尔诺警告说，

非常小心争议问题的性质，无论是哲学的还是神学的。因为如果是神学问题，主要应该通过权威来决定，而如果是哲学问题，主要应该通过理性来决定。

根据阿尔诺的观点，神学的主要目的是捍卫上帝通过圣经和教会的传统所揭示的真理。他在从索邦大学获得神学博士学位的仪式中，发表了一篇演讲，其中包括在圣殉道者的祭坛前发表的誓言：“我们将在离开真理无人捍卫之前，献出我们的生命。”阿尔诺强调了这个誓言，并称其是为了捍卫真理而设立的。

捍卫真理的义务，以武力和勇气，对于一个神学家来说是如此不可或缺，以至于那些在这方面勇气可能会削弱的人，应该通过庄严的公开誓言来承诺（_Traduction du Discours latin prononcé par M. Arnauld en recevant le Bonnet de Docteur_，_OA_，43:12）。

他对作为神学家的角色的这种强烈宗教承诺贯穿了他的一生。结合他好战的个性，这有助于解释他为什么如此热情地捍卫个别神学家，尤其是圣西兰和詹森，以及他认为是启示的真理。

关于哲学，阿尔诺像笛卡尔一样认为其目的是通过理性获得有用的知识。在《逻辑学》的开篇几页中强调了理性应该仅用于追求有用知识的观点。阿尔诺和尼科尔表示，“几何学、天文学和物理学”等“推理科学”可以作为完善判断和理性的工具。这为这些科学的一些“角落和缝隙”提供了用途，否则它们将是“完全无用的”。他们继续说道：

> 人们生来不是为了浪费时间去测量线条、研究角度之间的关系或者思考物质的不同运动。心灵太宽广，生命太短暂，时间太宝贵，不能将自己占据在这些琐碎的事物上。但是他们有责任在他们的言语、行动和业务中做到公正、公平和明智。最重要的是，他们应该为此进行培训和教育（《逻辑学》，第 5 页）。

然而，阿尔诺并不认为哲学科学仅仅是获取美德的工具。自然哲学或物理学可以在许多方面为人类生活的福祉服务，甚至形而上学也有用处，因为它可以帮助神学家捍卫真理的任务。

在阿尔诺看来，这种用处的杰出例子是笛卡尔关于灵魂或心灵与身体的区别的论证。阿尔诺将笛卡尔称为“基督教哲学家”，这与笛卡尔自己在致力于将《第一哲学沉思集》献给索邦大学神学院时使用的短语相呼应。在那封信中，笛卡尔说他执行了第四拉特朗公会议（1512-17）的命令，即“基督教哲学家”应该试图证明灵魂的非物质性（《笛卡尔》，2:4）。

阿尔诺最常引用的权威是奥古斯丁和阿奎那在神学上，以及奥古斯丁、阿奎那和笛卡尔在哲学上。阿尔诺对这些前辈的态度是复杂的。从他在哲学上发表的作品开始，他就声称笛卡尔的作品中存在奥古斯丁的主题。然而，在他晚期的作品中，从 1683 年的《论真实和虚假的观念》开始，他开始频繁引用阿奎那，以及奥古斯丁，无论是在哲学上还是神学上。因此，在阿尔诺所描述的纯粹哲学主题的《观念》的 181 页中，他引用了奥古斯丁 20 次，阿奎那 6 次，总是声称他们与笛卡尔和他自己的立场一致。同样，在《思考》的神学部分中，阿尔诺在辩论马勒布朗奇的神学辩护时，严重依赖阿奎那的基督论（_OA_ 39:777），同时认为马勒布朗奇的观点是异端的，甚至是直接的异端。此外，在他关于人类自由意志和“自身有效的恩典”的问题的晚期作品中，阿尔诺采取了他所说的托马斯主义立场，即意志在成为“对立的权力或能力”时是自由的。在与尼科尔和其他人关于尼科尔的“普遍恩典”理论的争议中，阿尔诺严重依赖阿奎那对认知的描述。阿尔诺在晚期作品中如此频繁地依赖托马斯主义的表述，以至于他的朋友们责备他“为了追随阿奎那而抛弃奥古斯丁，从而偏爱弟子胜过师傅”（《良知的规则》，_OA_ 10:154）。这种责备直接与阿尔诺对奥古斯丁和詹森的“柏拉图主义”观点的拒绝有关。但正如下文所示，阿尔诺在职业生涯的晚期也与奥古斯丁和詹森在人类自由意志的性质以及詹森对实际恩典的性质的描述上分道扬镳。

阿尔诺对哲学和神学的历史有着学术知识，并且对奥古斯丁、阿奎那和笛卡尔在感知在人类知识中的作用、心灵与身体的关系以及人类自由意志的性质等问题上的重要差异肯定是有所了解的。但阿尔诺希望强调笛卡尔与基督教传统的连续性。阿尔诺担心笛卡尔的哲学会被用作反对基督教传统的武器。强调笛卡尔哲学中与奥古斯丁和阿奎那相一致的元素是阿尔诺努力将笛卡尔主义变成信仰的盟友而不是敌人的一部分。

## 3. 阿尔诺的笛卡尔主义

与圣西兰、詹森和大多数波尔图瓦尔派不同，阿尔诺对哲学持有积极的评价，并对这个主题有浓厚的兴趣（参见 Nadler 1989，18 ff.）。他的哲学通常被正确地归类为笛卡尔主义。事实上，莱布尼茨在 1691 年说，阿尔诺长期以来一直是“笛卡尔的忠实追随者”\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-3)]。阿尔诺热情地支持笛卡尔的物理学以及由此产生的心灵-身体二元论。他还采纳了笛卡尔关于哲学方法的一些观点。

阿尔诺的笛卡尔与被视为启蒙运动之父、预见了许多近期分析哲学关注的笛卡尔不同。阿尔诺声称阐述了笛卡尔哲学的要旨，但他毫不犹豫地用不同但相关的命题替换了笛卡尔哲学的部分内容，尤其是当这样做使得笛卡尔在阿尔诺认为自己的首要任务是捍卫信仰真理时成为更可靠的盟友。

在《逻辑学》的第四部分“论方法”中，阿尔诺和尼科尔提出了一种分析和综合的区别，他们说这是从克莱尔西耶尔借给他们的笔记本中引用的笛卡尔的手稿。他们所呈现的是《指导思维的规则》中的第十三条的自由翻译。然后，他们解释了笛卡尔在《方法论》第二部分中给出的四条规则，称虽然这些规则“经常难以遵循”，但“将它们牢记在心，并在我们试图通过理性找到真理时尽可能地遵守它们”是很有帮助的（《逻辑学》，234-39 页）。但是，阿尔诺以独特的方式发展了笛卡尔关于哲学方法的立场。特别是，他重新塑造了观念、混淆观念、清晰明确的观念和方法性怀疑的概念。

根据阿尔诺的观点，观念与感知是同一事物（在十七世纪哲学的广义术语中），每个感知都有一个与感知本身不同的对象。每个观念，即每个感知，此外还是对自身的意识。但是这种“隐含的反思”使得一个感知首先意识到了与自身不同的对象。正如阿尔诺所说，“我通过认识其他事物来认识自己”（《观念》，6 页）。他说，很明显，我们只能通过我们对对象的感知，即我们对它们的观念，来认识对象。

但是，如果所谓的“不立即知道它们”是指只能通过与感知不同的“代表性存在”来了解它们，那么我认为在这个意义上我们可以知道物质事物，以及上帝和我们的灵魂，不仅是“间接地”而且是“直接地”，也就是说，我们可以在我们的感知和对象之间没有任何中介的情况下了解它们（《真实与虚假的观念》，以下简称《观念》，31）。

阿尔诺说，任何感知的对象在感知中具有“客观存在”。此外，对象在感知中具有“作为属性”的客观存在。如果一个对象在给定的感知中客观存在，并具有某个属性，那么阿尔诺说，这个感知将对象“代表”为具有该属性，也就是说，使对象以具有该属性的方式呈现在思维中。此外，一个观念（或感知）可以将其对象以有或无某种属性的方式呈现给感知的思维。阿尔诺引用了这样一句格言：“我们在每个事物的观念中看到它的属性”，并将其解释为对以某种属性必然地代表其对象的观念进行明确反思。

阿尔诺长篇论述了笛卡尔也持有这种思想理论（《思想》，26 页以下）。这一观点让从托马斯·里德到现在的哲学家们感到困惑（里德，1785 年，169 页）。对于笛卡尔理论的更常见解释，伊恩·哈金提供了一个很好的例子，他也将这一理论归因于波尔图瓦尔《逻辑学》（Hacking 1975b, 29 页）。哈金从《逻辑学》第一部分的第一句话开始：“我们只能通过内在的思想来了解我们之外的事物”，并继续说道：

> 笛卡尔的自我已经设定了舞台。这个自我能够思考内在的事物，思考着外在的事物。有一些对象我们可以思考，而不需要逻辑上承认除了自我之外的任何存在。这些对象就是思想。

借用伊丽莎白·安斯康姆（Elizabeth Anscombe）对伯克利的评论的例子，哈金（Hacking）说，在笛卡尔（Cartesian）（和波特-罗亚尔主义者）的理论中，“思想\[在头脑中]是典范的‘对象’，而硬币\[在一个人的口袋里]则不是”（Hacking 1975b，28-30）。但是哈金引用的《逻辑学》第一部分的句子并不要求他给出的解释。根据阿尔诺（Arnauld）在《思想》（与《逻辑学》的第五版和最后一版同时出版）中发展的立场，这与阿尔诺的立场是一致的，根据这一立场，思想首先是与感知者不同的外部对象的感知，就像一个人口袋里的硬币；其次才是自反感知的对象。阿尔诺为这一主张提供了充分的理由，即这一立场也是笛卡尔所持有的，但这一主张并不被普遍接受。

阿尔诺对思想的清晰与明确、模糊与混乱的描述可以在《逻辑学》第一部分第 9 章中找到。讨论是通过例子进行的，而不是一般定义，但可以总结如下：思想的基本属性是清晰和混乱。思想的清晰与生动程度相同，这是一个程度问题；清晰的相反是模糊。当一些思想通过错误的判断相互连接时，思想的混乱产生了混乱。与思想的混乱相对的是明确。阿尔诺和尼科尔（Nicole）将这些区别应用于痛苦的概念：

我们可以说，所有的思想都是清晰的，因为它们是清楚的，而它们的模糊只是来自于混淆，就像在痛苦中，打击我们的简单感觉是清晰而且也是明确的。但是，混淆的是，也就是感觉在手中，对我们来说绝对不是清晰的（《逻辑学》，48 页）。

再次，阿尔诺和尼科尔谈到了我们对感官品质的模糊和混乱的观念，灵魂将其错误的判断加入到自然使我们了解的事物中（《逻辑学》，49-50 页）。例如，疼痛的简单观念是心灵中感官状态的清晰而明确的观念，而疼痛在手中的观念是一种复合而混乱的观念，它是关于手中与疼痛完全相似的某种东西的观念。由于混乱，这个观念也是模糊的，因为手中与疼痛完全相似的东西对我们来说“绝对不是清晰的”。阿尔诺关于清晰和混乱观念的理论意味着，作为自然给予我们的思想，因此也是上帝给予我们的思想，是清晰而明确的，因此不能具有欺骗性，或者说是“实质上错误的”。我们思想中的任何欺骗性都源于它们的混乱，并且是我们滥用自由的结果。混淆我们的不是上帝，而是我们自己。

阿尔诺对痛苦的观点是关于“感觉的观念”的一部分。在《第四个反对意见》中，阿尔诺对笛卡尔的陈述提出了异议：“如果寒冷只是热量的缺乏，代表它的寒冷的观念将在实质上是错误的”（_笛卡尔_，2:145）。作为回应的一部分，笛卡尔说：

> 如果寒冷只是一种缺乏，那么寒冷的观念并不是寒冷本身在智力中客观存在的东西，而是其他东西，我错误地将其误认为这种缺乏，即实际上在智力之外并不存在的感觉（_笛卡尔_，2:163）。

阿尔诺在这部分回答中发展了一种关于感觉观念的普遍解释。他在《思想》一书中清楚地阐述了他的观点：感觉观念，如痛苦和寒冷的观念，是对心理状态的感知。当我们将这些心理状态错误地与物质事物的状态相混淆时，感觉观念变得模糊和难以理解。这种混淆只是由于童年时期仓促而错误的判断。阿尔诺引用了笛卡尔在《哲学原理》第一部分第 68 条中对他的解释的支持：

> 当我们将痛苦、颜色和其他感觉仅仅视为思想时，我们清楚而明确地了解它们，但当我们试图判断颜色、痛苦等是否是存在于我们思想之外的事物时，我们无法以任何方式理解那种颜色、那种痛苦等是什么（引自阿尔诺在《思想》一书中，第 132 页）。

阿尔诺还对笛卡尔的怀疑方法提出了独特的解释。在《第四个反驳》中，阿尔诺提出了作为“一个神学家在整个作品中可能遇到的问题”的第一个问题：“我担心作者有些自由的哲学风格，将一切都置于怀疑之中，可能会冒犯到一些人”（《笛卡尔》，2:151）。阿尔诺建议在第一冥想中“加上一个简短的前言，解释这些问题并没有严重的怀疑，而是暂时地将那些留下“最微小”和最“夸张”怀疑余地的问题孤立出来”，并且将“因为我不知道我的存在的创造者”这个从句替换为“因为我假装不知道我的存在的创造者”。

阿尔诺要求笛卡尔明确表示他的方法并不涉及真正的怀疑，而只是考虑如果一个人怀疑会发生什么。请考虑一下《波尔图瓦尔逻辑学》中的这一段落：

如果有人能够怀疑自己是否在睡觉或者是否疯了，甚至能够相信外部世界的存在是不确定的……至少没有人能够怀疑，正如圣奥古斯丁所说，自己的存在、自己的思考或者自己的生命存在……从这种清晰、确定和无可置疑的知识中，我们可以形成一个准则，接受所有被发现与这个准则一样清晰的思想为真实（《逻辑学》，第 228 页）。

这是阿尔诺最接近使用方法怀疑的地方，但这并不意味着一个人真的能够怀疑外部世界的存在，更不用说一个人应该这样做，即使是一生中的一次。

这并不清楚笛卡尔在多大程度上会同意这种方法论怀疑的解释。他没有采纳阿尔诺的两个建议中的第一个。也许他认为这一点在《冥想》的“概要”中已经涵盖了。但他采纳了阿尔诺的第二个建议，在第六冥想中加了一些括号内的文字，如下：

> 怀疑的第二个理由是，由于我不知道我存在的创造者（或者至少是假装不知道），我看不到任何排除我在我认为最真实的事情上都容易犯错误的可能性的理由（_Descartes_，2:53）。

另一方面，笛卡尔在《哲学原理》中以以下话语开始：

> 似乎唯一摆脱这些\[童年的偏见]的方法是在我们一生中的某个时刻，努力怀疑一切，即使是最微小的错误疑点（_Descartes_，1:193）。

在这里，笛卡尔主张在广泛范围内努力产生真正的怀疑，这种主张引起了阿尔诺在《第四反对意见》中的神学关注。\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-6)]

### 3.2 阿尔诺根据他对外在指称的概念将观念与感知等同起来

正如上文 3.1 所指出的，阿尔诺将观念与感知（在十七世纪哲学中广义上的意义）等同起来。肯尼斯·L·皮尔斯运用“外在指称”的概念来阐明这一立场。用皮尔斯的话说，“阿尔诺并不是要直接将观念与感知等同起来，因为他在‘感知’和‘观念’之间进行了语义上的区分。”他说，“仔细研究这种语义上的区别，将有助于我们……正确理解感知和观念之间的关系”（皮尔斯，2016 年，第 380 页）。为此，他运用了“外在指称”的概念，这个概念在阿尔诺的《观念》一书中出现，其中有这样一句话：“就天空中的太阳而言，被构思只是一种外在指称，即与我对它的感知之间的关系”（皮尔斯引用于第 382 页）。皮尔斯补充说：

> 《逻辑学》将“外在指称”定义为一种“从不在物质中的东西中获得的方式，比如‘被爱’、‘被看见’、‘被渴望’，这些名称是从其他事物的行为中派生出来的”（皮尔斯，2016 年，第 382 页）。

谈论感知和谈论思想，皮尔斯说，是描述一个人感知对象的情况的两种不同方式：

> 这样的情况是关系性的，涉及感知者与对象之间的关系以及对象与感知者之间的关系。第一个关系是感知者内部的一种真实模式；第二个关系不是一种真实模式，而是对象中的一种外在的命名（Pearce，2016，第 382 页）。

皮尔斯得出结论：

> 这解释了感知和思想相同的意义：正如同一世俗事务使玛丽有权被称为“爱人”（内在）而约翰有权被称为“被爱者”（外在），同样，同一世俗事务使我的心灵有权被称为“感知”（内在）而太阳有权被称为“思想”（外在）（皮尔斯，2016 年，第 382-383 页）

Pearce 认为，“阿尔诺的观点之所以不可接受的中介实体，是因为它们与它们所代表的外部对象并没有真正的区别”（第 376 页）。换句话说，

> 阿尔诺否认观念是感知中的一个独立的第三个术语，不是通过将其与感知行为等同起来，而是通过将其与我所构思的外部对象等同起来（Pearce，2016，第 389 页）。

在随后的一篇文章中，皮尔斯展示了阿尔诺如何使用外在命名的概念来解决阿尔诺在表示和他的稀疏笛卡尔本体论之间的三个表面矛盾。在这个本体论中，只有两种物质，思维和延伸...\[而且]思维物质的每个特征都是一种思维方式，延伸物质的每个特征都是一种延伸方式（皮尔斯即将发表，第 1-2 页）

第一个明显的矛盾是因为阿尔诺坚持我们直接感知到延伸的物体，然而我们是通过我们心中的思想来做到这一点的。解决办法是，例如，对太阳的感知是一种真实的思维方式，它本质上使太阳出现在心灵中，并且由此太阳得到了外在的称谓“太阳的思想”（第 22 页）。第二个明显的矛盾源于 Port-Royal 的语言理论。根据《逻辑学》，语言由声音和可见字符组成，它们是思想的符号。但符号是表示，“表示不是一种延伸的方式，因此不能修改延伸的对象，如声音\[或]书面文字”（第 19 页）。解决办法是，一个词所表示的思想“只与\[符号]通过一种习惯联系在一起”，即“每当\[心灵]感知到符号时，就会构思某个特定的对象”。因此，“由于某个心灵或多个心灵的状态，该对象有权被称为‘符号’。换句话说，‘符号’是通过外在的称谓应用于对象的”（第 19-20 页）。第三个明显的矛盾出现在阿尔诺对马勒布朗什的立场的拒绝中，马勒布朗什认为“灵魂实际上变成红色、蓝色或黄色\[并且]当一个人闻到尸体时，灵魂变得正式腐烂”。阿尔诺同意颜色和气味是心灵的修饰，而不是延伸的修饰。但阿尔诺说，这并不意味着“我们的灵魂应该被称为‘绿色’、‘黄色’或‘腐烂’”（第 23 页）。阿尔诺补充说，“有无数个‘名称’，它们假设在给予它们的事物中没有任何修改”（引自 Pearce 在第 23 页引用的阿尔诺的《思想》）。Pearce 评论道，“给予‘假设在给予它的事物中没有任何修改’的名称的应用是外在的称谓”。

Pearce 还将阿尔诺对思想的描述放在了早期现代哲学的更广泛背景下。他将思想的描述分为描述性和解释性。在解释性方法中，“思想被理解为解释理论中的假设”（Pearce 即将出版，第 2 页）。马勒布朗什是解释性方法的典范实践者。相比之下，在描述性方法中，“关于思想的主张只能通过直接内省来证明，而不能通过最佳解释推理来证明”（Pearce 即将出版，第 9 页）。阿尔诺是描述性方法的主要实践者。他不仅拒绝了马勒布朗什试图解释心灵如何感知外部对象的尝试，而且坚持认为不需要这样的解释。因为我清楚地通过内省知道我的本性是思考的，而思考是表象的。正如阿尔诺所说，“正如我思考是清楚的，我思考某事物也是清楚的，即我感知和了解某事物”（Pearce 在即将出版的书中引用了《思想》中的引文，第 8 页）。同样清楚的是，我思考、感知或了解的是什么，特别是清楚的是，我思考、感知或了解的是延伸的事物。Pearce 认为洛克在描述性方面遵循了阿尔诺的观点，尽管不是他的直接实在主义（Pearce 即将出版，第 10 页）。伯克利也采用了描述性方法，这一事实有助于解释为什么伯克利认为我们无法形成抽象的普遍概念的观点没有论证。

### 3.3 心灵-身体二元论

如果笛卡尔哲学中有一个部分得到了阿尔诺的热烈赞同，那就是笛卡尔的心灵-身体二元论。然而，即使在这一点上，阿尔诺对笛卡尔哲学的理解也与笛卡尔自己的观点有着重要的不同。阿尔诺的分歧并不在于心灵和身体的区别；在这方面，他基本上只是赞同了笛卡尔的说法。\[[8](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-8)] 他的分歧实际上在于人的心灵和身体的结合。阿尔诺反对了笛卡尔立场的核心主张，即人的心灵和身体的结合使得心灵和身体能够相互产生真正的因果作用。阿尔诺明确表示，一个人的身体不能对他的心灵产生因果作用，并且对一个人的心灵能够对他的身体产生因果作用的概念至少有些困惑。

在 1680 年，阿尔诺写了一篇关于“笛卡尔哲学”中“物体的本质和灵魂与身体的结合”的扩展辩护，以回应埃蒂安·勒莫瓦尼神父的攻击。在整个这部作品中，阿尔诺引用马勒布朗奇作为笛卡尔立场的代表，而他所捍卫的“笛卡尔哲学”实际上是马勒布朗奇的修改版本。根据笛卡尔哲学，阿尔诺说：

> 我们所知道的心灵和身体的所有结合都在于灵魂中的思想与大脑中的痕迹以及灵魂中的情感与\[动物]精神的运动之间的自然互相对应... 不否认在上帝使我们的灵魂和身体之间产生的结合中可能存在我们所不知道的东西。

然而，我们所知道的足以表明，心灵与身体的关系不像船长与他的船那样，而是通过一种“更大更亲密的联合”而相互结合，从而形成一个整体（《审查》，OA，38:141）。

接下来，阿尔诺对勒莫瓦尼对笛卡尔感知观念的批评进行了讨论，这引发了以下问题，

无论是身体运动（在眼睛中）引起了灵魂中的感知，还是它们只是灵魂在自身形成感知的时机，或者上帝将感知给予灵魂（_Examen_，_OA_，38:146）。

阿尔诺说，消除第一个选择是“容易的”：“因为由于身体的运动最多只能对另一个身体产生影响（我说“最多”是因为它甚至可能没有影响），谁不明白它对一个灵魂没有影响？”（_Examen_，_OA_，38:146）。他补充说，圣奥古斯丁认为毫无疑问，身体只能对我们的身体产生影响，而不能对我们的灵魂产生影响。阿尔诺以灵魂无法在身体感官装置的特定运动的场合下自身形成可感知的感知为由，排除了他的三个选择中的第二个选择，因为灵魂对这些运动并不知情（_Examen_，_OA_，38:147）。这使得阿尔诺只剩下第三个选择，他接受了这个选择，并补充说，上帝自愿在我们的灵魂中引起可感知品质的感知，每当感官器官中发生相应的运动时，“根据他自己在自然界中建立的规律”（_Examen_，_OA_，38:148）。他总结这个结论，说我们的身体对我们的灵魂不是“物理原因（_cause physique_）”，而只是“道德原因（_cause morale_）”（_Examen_，_OA_，38:150）。

阿尔诺在身体自愿运动的因果关系上有一个完全不同的立场。他认为，一般来说，非物质的思维存在可以对物质事物产生因果作用，并且事实上，上帝有时赋予天使这样的能力。他还认为，亚当和夏娃在堕落之前的心灵有能力引起他们身体的自愿运动，并且在天堂里，受祝福者的心灵也将享有这种能力。他暗示，在此世人类的自愿身体运动并非由个人的意愿引起。他持这种否定立场的原因是堕落后的人类不知道如何引起动物精神的运动，从而导致肌肉和肢体的运动。因此他说：

> _如果_（强调添加）\[我们的灵魂没有被上帝赋予真正的能力来决定动物精神朝我们想要移动的身体部位的肌肉方向运动]，那不是\[像马勒布朗什那样的一般偶然论的理由]……只是因为我们的灵魂不知道为了通过动物精神移动我们的手臂而必须做什么（引用来自《古代法律的奇迹论文》，OA，38:690）。

史蒂文·纳德勒在引用这段文字时，辩称阿尔诺是一个关于身体对感知的因果关系和人类思维对自愿运动的因果关系的“偶然主义者”（纳德勒 1995 年，138 页）。纳德勒承认阿尔诺对这两种情况有着完全不同的态度，但仍然说阿尔诺“在笛卡尔学派中独自认识到了思维与身体相互作用是笛卡尔形而上学中的一个特定问题，并且使用了偶然主义的解决方案”（纳德勒 1995 年，144 页）。

阿尔诺对思维和身体的结合的处理表明他并不是笛卡尔的顺从追随者，并且准备以笛卡尔可能不会接受的方式发展“笛卡尔的哲学”。它还表明阿尔诺准备以一种增加其与奥古斯丁相似性的方式修改笛卡尔的哲学。众所周知，阿尔诺从他的出版作品《第四异议》开始就指出奥古斯丁和笛卡尔之间的相似之处。然而，在这个案例中，阿尔诺改变了笛卡尔的哲学，使其更加类似于奥古斯丁。阿尔诺没有提到阿奎那，尽管他本可以这样做，因为阿奎那是另一个认为物质事物不能产生非物质效果的权威。直到几年后的《思想》中，阿尔诺才开始声称笛卡尔的观点与阿奎那的观点有亲和性。但在他对思维和身体结合的笛卡尔立场的发展中，我们已经可以看到阿尔诺试图使笛卡尔成为一个与他伟大的教父和学院前辈保持连续性的基督教哲学家。（阿尔诺的这一尝试在《十七世纪》杂志 2013/2 第 259 期中得到了探讨。）

### 3.4 永恒真理的创造

关于阿尔诺对笛卡尔在回答梅尔森的问题“上帝是通过何种因果关系建立永恒真理的”这一观点的态度，一直存在着持续的讨论。笛卡尔回答道：“通过与他创造一切事物相同的因果关系，也就是说，作为它们的有效和总因”（笛卡尔，第 25 页）\[[11](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-11)]。这场辩论受到让-吕克·马里翁在《笛卡尔的白色神学》中的解释的极大影响，根据他的解释，笛卡尔在这个问题上的立场对他的形而上学至关重要。因此，从阿尔诺在他的成熟著作中采纳了笛卡尔的形而上学这一事实来看，认为阿尔诺在“永恒真理的创造”问题上与笛卡尔持相同观点是合理的。事实上，丹尼斯·莫罗说：“因此，阿尔诺是为数不多（如果我们可以给他这个形容词，那就是唯一的伟大的）接受永恒真理的创造论的笛卡尔后继者之一”（莫罗，1999 年，第 180 页）。

### 3.5 上帝的行动是否合理？

史蒂文·纳德勒（Steven Nadler）接受莫罗（Moreau）关于阿尔诺（Arnauld）和永恒真理的创造的结论。正如纳德勒所说，

在这里我不需要详细讨论这个问题，因为丹尼斯·莫罗在他对阿尔诺-马勒布朗讨论的宏大研究中已经令我信服地表明，事实上阿尔诺接受了永恒真理的创造（纳德勒，2008 年，第 532 页），尽管他拒绝明确支持（或拒绝）这个教义。

但他批评莫罗没有“沿着阿尔诺的轨迹走得足够远”，因此未能“看到阿尔诺对上帝的概念有多么激进。因为一切都指向阿尔诺的上帝是一个终极的任意神，他根本没有任何理由行动 - 实际上，他是一个在实践理性之外的神”（第 533 页）。在纳德勒看来，阿尔诺遵循笛卡尔的观点，认为上帝是绝对简单的，因此在上帝中，“意志和理解是一样的事物”，甚至不能通过理性的区分来区分。对于阿尔诺（遵循笛卡尔的观点），

在上帝中，意志和智慧之间的关系与人类中的关系截然不同 - 在人类中，意志和理解是心智的不同能力，前者不能发挥作用，除非后者提供给它考虑的思想 - 无法从人类中得出任何类比来理解神圣之处（第 532 页）。

Moreau 对阿尔诺的上帝概念给出了非常不同的解释。阿尔诺援引了神圣简单性的教义，说上帝的意志就是他的智慧，因为上帝的意志就是上帝自己，上帝的智慧也是上帝自己。因此，上帝的智慧限制他的意志是不可能的。然而，远非一个不合理行事的神明，“上帝的行动既是合理的，也是经过推理的；它是一种智慧的行动”（Moreau，1999 年，第 281 页）。阿尔诺认为上帝的属性是“整合的”和“统一的”；阿尔诺谈到上帝的“合理意愿”并“肯定‘上帝只有明智地愿意，他不愿意他的智慧不愿意。在上帝中，意志愿意并推理，而理性推理并愿意。”但是，如果要追问上帝为自己所做之事的理由，阿尔诺只能回答“上帝做他愿意做的事，我们不知道为什么，也无法给出除了他做他所做之事的意愿之外的理由”（Moreau，1999 年，第 295 页）。总之，上帝所做之事的理由是“无法理解的”，但他的行动并非“非理性的”（Moreau，1999 年，第 296 页，注 2）。

在《重新考虑阿尔诺的上帝》一文中，埃里克·斯坦塞尔试图裁决这个分歧（斯坦塞尔，2019 年）。斯坦塞尔的尝试分为两部分。第一部分集中在神圣简单的教义上，并探讨了上帝的智慧是否与他的意愿有任何不同。第二部分探讨了上帝是否出于理由行动。

正如斯坦塞尔指出的，莫罗和纳德勒都同意阿尔诺订阅了斯坦塞尔所称的“同一论”，即上帝、上帝的行动和上帝的属性是相同的。然而，根据纳德勒的说法，阿尔诺更进一步，否认上帝的智慧和他的意愿甚至通过“理性的区别”是不同的。斯坦塞尔不同意。在《波尔图皇家逻辑》对抽象的处理背景下，斯坦塞尔认为阿尔诺持有“差异论”，即“上帝、上帝的行动和上帝的属性在概念上是不同的”（斯坦塞尔，2019 年，第 24-25 页）。对上帝的清晰概念和他属性的清晰概念的反思，我们通过抽象形成，使我们能够确定关于上帝和他的属性的各种真理。但这种反思要求我们在各种属性之间在概念上进行区分。阿尔诺还订阅了“非优先论”，即“上帝、上帝的行动和上帝的属性之间没有概念上的优先关系”（斯坦塞尔，2019 年，第 21 页）。在阿尔诺看来，否认非优先论就是“拟人化”上帝，使他“像有限的存在一样运作”。斯坦塞尔得出结论：“因此，与纳德勒相反，我建议我们将阿尔诺视为允许在上帝的各种属性之间进行概念上的区分，但不允许概念上的优先关系”（斯坦塞尔，2019 年，第 26-27 页）。

模板指出，他对神的简单性的描述“在某种程度上是对 Morearu 的解释对 Nadler 的反驳”的辩护（Stencil，2019，第 27 页）。\[13]然后，他转向了关于阿尔诺的上帝是否出于理由行动的问题。在这里，他发现了问题的两面证据：

> Moreau 强调了阿尔诺明确表示不否认上帝出于理由行动或上帝的行动有目的的段落。然而，Nadler 提出了系统性和令人信服的证据，得出结论阿尔诺的上帝不是出于理由行动。（第 28 页）

然而，Stencil 声称，

> 实际上，阿尔诺对于上帝是否出于某种原因行动持有一致的立场。阿尔诺对于上帝是否绝对地出于某种原因行动持有“不可知论”立场 - 无论上帝是否以任何意义上的原因行动。（第 29 页）

阿尔诺声称知道“马勒布朗奇关于上帝如何出于理由行动的解释...将上帝视为有限存在-这使得他的解释不可接受和错误”（第 29 页）。但这仍然存在一个问题，即上帝是否以其他方式出于理由行动。根据斯特雷塞尔的解释，阿尔诺说我们无法知道答案。如果斯特雷塞尔对阿尔诺的不可知论解释正确，那么纳德勒的证据最多只能表明对于阿尔诺来说，“我们的认识能力无法”说上帝是否出于理由行动或不出于理由行动。至于莫罗引用的阿尔诺拒绝否认上帝出于理由行动的段落，它们并没有肯定上帝不出于理由行动，而只是拒绝否认我们无法知道的事实。

莫罗引用的一个有趣例子是奥古斯丁的修辞问题：“谁敢说上帝无理由地创造了一切？”（莫罗在第 295 页的注释 2 中引用）。斯特雷塞尔认为这个问题是在说“我们不敢陈述或无法证明上帝不出于理由行动的否定”（斯特雷塞尔，2019 年，第 29 页）。不幸的是，莫罗没有解释阿尔诺引用奥古斯丁问题的背景。背景是阿尔诺对阿奎那的《神学大全》I，19，2 和 5（Réflexions，II，2，OA，XXXIX，430-31）中的论证的热情支持。第 2 条涉及上帝是否愿意除自己之外的事物。阿奎那说，“上帝的意愿指向除自己之外的事物”，这是因为

> 将上帝所拥有的善良传达给其他事物是上帝意志的完美...因此，上帝希望自己成为自己，并且也希望其他事物存在。但是，他将自己作为目标，将其他事物视为与目标相关，因为其他事物参与其中是与神圣善良相适应的。（作者根据阿尔诺对阿奎那的法语翻译进行的翻译）

第 5 篇讨论了上帝的意志是否有原因。阿尔诺评论道，

\[阿奎那]的回答是否定的，因为上帝与人不同。一个人希望达到一个目标；他希望治愈疾病。他希望达到这个目标是他希望获得适合实现目标的手段的原因。这就是\[马勒布朗奇]让上帝行动的方式，他没有注意到他经常说必须避免的错误，即根据我们对人类行为方式的理解来谈论上帝。

因为上帝通过一个单一的行动来希望所有事物，

我们不能说他愿意为了目的（也就是创造物）而愿意，因为他愿意目的，但我们只能说他愿意为了目的而使得为了目的的事物与目的相关。他愿意_x_存在是为了_y_的缘故，但他并不为了_y_而愿意_x_（VULT hoc esse propter hoc, sed non propter hoc vult hoc.）\[14]

奥古斯丁的修辞问题被提出作为一个反对意见：如果上帝不愿意创造事物以实现一个目的，那么与奥古斯丁问题的含义相反，上帝无缘无故地创造事物。阿尔诺总结了阿奎那的回答：

上帝的意愿是合理的，不是因为只有某种原因导致他的意愿（_qui le fasse vouloir_），而是因为他希望在他所创造的事物中，有些是为了其他事物的存在而存在（_OA_，XXXIX，431）。

在这里，阿尔诺将上帝的创造行为是否合理与上帝创造时是否有原因进行了区分。他肯定地回答了第一个问题，但对第二个问题没有回答。

## 4. 阿尔诺和马勒布朗什

尼古拉斯·马勒布朗什出生于 1638 年，当时阿尔诺已经 26 岁。1660 年，马勒布朗什加入了奥拉托里修道院，这是巴黎的一个神职人员中心，与波尔图瓦尔修道院有着密切联系。在 1670 年代初，马勒布朗什和阿尔诺关系友好，但在该十年末，他们因马勒布朗什对于并非所有人都能得救的解释以及相关问题产生了分歧。\[15] 1680 年，马勒布朗什在阿尔诺的反对意见下发表了他的立场，收录在《自然与恩宠论》（以下简称《TNG》）中。随后两人之间的公开争论成为 17 世纪晚期欧洲知识界的重要事件。

阿尔诺对《神秘星际迷航》的攻击以出版《论真实和虚假的观念》（以下简称《观念》）开始，这发生在 1683 年。在这本书中，阿尔诺提出了他自己关于观念本质的立场，如上所述，并认为马勒布朗奇的观点，即我们通过上帝的观念看到一切事物（或至少是所有有形的事物），不仅是错误的，而且是混乱和错误的。这部作品引发了为期两年的初步辩论。在 1685-1686 年出版的《反思》之前，还先于 1685 年出版了阿尔诺的《论古代奇迹》一书，这进一步引发了两人之间在 1687 年的交流，阿尔诺在他去世的 1694 年最后一次发表意见，而马勒布朗奇则在十年后的 1704 年回应。\[16]

_TNG_提供了一个关于上帝创造了一个包含邪恶的世界的原因的一般解释。但是马勒布朗奇主要关注一个特定的邪恶，即并非所有人都得救。他认为并非所有人都得救是启示录中明确表达的事实。但他否认这意味着上帝不希望所有人都得救。事实上，他说他写_TNG_的动机是为了反驳那些得出上帝没有“真诚意愿”拯救所有人的人：

> 如果这个世纪中没有人坚持认为上帝没有真诚意愿拯救所有人，就不需要建立适合摧毁那个不幸观点的原则。但是，对抗错误的需要揭示了适合这一目的的原则。我在上帝面前宣誓，这是我写作的主要动机。\[[17](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-17)]

如果上帝想要拯救所有人，必然有些事情会阻止他做他想做的事情。在《第三次阐明》中，马勒布朗什说，由于上帝是全能的，他可以实现他想要实现的一切。但是因为他的意愿是“他对自己属性的爱”，他不能通过“实际的”意愿来愿望任何事情或以任何不明智的方式愿望：“上帝的智慧使他在某种意义上无能为力，不允许他愿望某些事情，或以某些方式行动”（《人的智慧》第 5 卷：180 页）。马勒布朗什得出的结论是，阻止上帝实现他拯救所有人的意愿的必然是这样做需要不明智的意愿方式或方式。正如他在几页后所说，上帝的智慧“控制着他的意愿，意思是他的意愿并非都是实际的意愿”（《人的智慧》第 5 卷：184 页）。

马勒布朗什认为，上帝的智慧使他不会使所有人成圣和拯救，因为它指导他不仅要创造一个善良的世界，还要以一种与他相称的方式创造，“通过简单、普遍、恒定和统一的方式”（《人的智慧》第 5 卷：49 页）。更准确地说，上帝的智慧指导他进行创造的行为，将创造的世界的善良或完美与创造方式的简单性最佳结合起来。类比可能有助于解释马勒布朗什的观点。假设有人打算购买一辆汽车，并希望在购车方面做到最好。进一步假设第二好的汽车的价格比最好的汽车要便宜得多。在这种情况下，做到最好的购车工作可能需要购买不是最好的汽车。以类似的方式，马勒布朗什认为，最好的创造工作，也就是最值得上帝的工作，涉及创造一个不如他本可以创造的完美的世界，特别是一个并非所有人都得救的世界。

马勒布朗奇对上帝创造方式的简单性概念依赖于他的偶然论。根据这种有效因果理论，上帝是唯一真正的有效原因。当生物看起来是有效原因时，实际上它们只是偶然原因。也就是说，表面上由创造性原因参与的事件之后会发生其他事件，遵循自然法则，这些法则是上帝的普遍意志。但是这些所谓的“原因”实际上并没有真正引起随后发生的事件。这些事件，就像每一个被创造的现实一样，实际上是由上帝引起的。\[19]对于马勒布朗奇来说，上帝的方式的简单性取决于自然法则的数量较少，并且对法则的例外较少。马勒布朗奇认为，为了在创造世界的善与创造方式的简单性之间达到最佳平衡，上帝必须创造一个世界，其中包含与现实世界中存在的自然恶（畸形动物、人类苦难、丑陋的风景等）完全相符的自然恶。

关于恩典秩序中的异常情况，马勒布朗奇以类似的方式进行了解释。马勒布朗奇将上帝给予人类的神圣援助分为两种，他称之为“光之恩典（lumière）”和“感觉之恩典（sentiment）”（OM，5:96-97；131）。前者就是知识。马勒布朗奇还称之为“造物主的恩典”，因为它以不同的形式赋予了亚当和夏娃以及他们堕落后的人类。感觉之恩典是“耶稣基督的恩典”，是由耶稣的生活和死亡为人类赢得的。马勒布朗奇还将其描述为一种“愉悦（délectation）”，使人爱上上帝（TNG，OM，5:135）。根据马勒布朗奇的观点，造物主的恩典是“干燥的、抽象的、完全纯净和完全可理解的”，并不会引导我们去爱上帝。相比之下，基督的恩典是“自身有效”的，因为它“总是产生效果，总是将我们带向上帝”（OM，5:132）。亚当堕落后的人类无法在圣洁中成长，甚至无法从灭亡中得救，没有基督的恩典。但是由恩典产生的对上帝的爱是一种本能的爱，它既没有功德也不足以拯救。接受基督的恩典的人是否得救取决于个人对由恩典产生的走向上帝的运动的自由同意，这将把对上帝的本能爱转化为“自由和理性”的爱。这个同意不是由恩典产生的。

现在，马勒布朗认为上帝可以给每个人一种能确保其得救的恩典：

> 上帝是人心的主宰。他可以给予不虔诚的人一种恩典，使他得到转变，因为上帝知道应该给予多少程度的恩典，以及何时给予，以便使罪人得到转变（_OM_，5:186）。

同样，上帝知道什么样的恩典能够确保任何人不仅得救，而且达到他或她所能达到的最大的圣洁。但是，许多接受恩典的人并没有在圣洁中成长，也没有得救。例如，许多进入教会的人后来离散了。

> 上帝经常分发恩典，但它们并没有像上帝的善意使我们相信的那样产生效果。他使一些人的虔诚一直增长到生命的尽头，但罪恶在他们临终时战胜了他们，并将他们投入地狱。他让恩典之雨降在顽固的心上，也降在准备好的土地上：人们抵抗它，使它对他们的救赎毫无用处。...这如何与智慧相一致呢？（《哲学文集》第 5 卷，第 48 页）

马勒布朗奇的回答是，上帝的智慧决定他在分配两种恩典时，根据由创造性的偶然原因决定的一般意愿来行动，以达到特定的效果。在创造者的恩典的情况下，一般的意愿是自然法则，而偶然的原因是“我们意志的不同运动”和“作用于我们心灵的感知对象的相遇”（《自然与恩典论》第 5 卷：102）。对于耶稣基督的恩典，偶然的原因是耶稣基督的人性，而一般的意愿是只有当耶稣在他的人性中要求给予恩典时，才将恩典赐予人类。耶稣对恩典的请求是基于教会的需要。但是耶稣在他的人性中并不总是考虑那些他请求恩典的人的“意志的未来决定”。结果是，很多时候，人们接受了不能导致他们的圣洁和救赎的恩典，或者没有接受本应该如此的恩典（《自然与恩典论》《神学与哲学论》第 5 卷：83）。

### 4.2 阿尔诺对《自然与恩典论》的批评中的两个主题

阿尔诺认为马勒布朗奇的立场是危险的，如果接受的话，对天主教信仰将会产生毁灭性的后果。正如丹尼斯·莫罗恩所说，他“愤怒了，并决定在一个明显让他感到恐惧的哲学中毁掉一切”（莫罗恩 1999 年，240 页）。这里只概述了阿尔诺的攻击的大致线索。首先，描述了阿尔诺批评中的两个普遍主题：（1）马勒布朗奇经常不按照哲学或神学的适当方法进行推理；（2）马勒布朗奇用拟人化的方式谈论上帝，好像他受到人类行为者的限制一样。\[[20](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-20)]然后将讨论阿尔诺对马勒布朗奇关于上帝通过“普遍意志”行动的立场的批评。

1. 在《反思》一书中，从作品的“前言”开始，阿尔诺挑战马勒布朗奇明确说明他的主张是基于理性还是圣经和传统。\[[21](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-21)]他甚至在《思想》一书中早些时候就提出了这种挑战：

他并没有说他通过上帝的启示学到了那些关乎《自然与恩典论》的伟大格言：上帝若要外在行动，是因为他想获得与他自己相称的荣耀；他通过最简单的方式行动；他不是通过特定的意愿行动，而是通过偶然原因决定的一般意愿（《思想》174）。

按照马勒布朗奇的理解，这些格言并不能被证明。因为马勒布朗奇说只有必然真理才能被证明，然而他承认上帝有时会通过特定的意愿行动，也就是当他进行奇迹时。因此，马勒布朗奇本人也必须承认，至少第三个格言是不能被证明的。在阿尔诺看来，马勒布朗奇接受这些原则是因为他认为它们使上帝更加可爱，因此有利于宗教事业的推动。这样，马勒布朗奇基于宗教考虑引入了一些在圣经和传统中找不到的原则。

阿尔诺认为，将宗教引入本应被视为哲学问题的领域，这种不祥的做法始于马勒布朗奇的观念理论，即“我们在上帝中看到一切事物”。因此，在他的《对真实与虚假观念书回应的辩护》（_OA_，38，367-668；以下简称《辩护》）的“结论”中，阿尔诺提出了可能对《观念》提出的“两三个异议”。第二个异议是尼科尔提出的：“我本可以避免这个哲学问题（关于观念的本质），以免打断我开始写的《自然与恩典论》。”对此，阿尔诺回答道：

> 最初是一个哲学问题……对于\[马勒布朗奇]来说，这不再是一个哲学问题。对他来说，这是一个非常崇高和高尚的神学问题。他认为全心全意地为其辩护是一种宗教责任。他认为与他意见不合的人是不好的，甚至说任何不同意他观点的人“要么是一个无知的哲学家，要么是一个对自己的职责漠不关心的人。”因此，他改变了争论的形式。他将宗教牵涉其中，并且对他的新思想如此痴迷，以至于认为任何不赞同他观点的人都不尊重上帝的智慧。（《辩护》，_OA_，38:666）

在阿尔诺对《神学哲学》的直接攻击中，他一再表示马勒布朗什依赖于既没有合适的圣经和传统神学基础，也没有合适的理性哲学基础的原则。显然，他认为这个批评同样适用于马勒布朗什的观念理论。但是，如果阿尔诺认真对待《逻辑学》开头的这句话：“我们对我们的观念所能做的思考或许是逻辑学中最重要的部分，因为它们是其他一切的基础”，他很可能认为马勒布朗什的观念理论是神学与哲学混淆的重要原因，这反过来可以解释他决定以一篇关于观念本质的论文开始对《神学哲学》的攻击。

2. 阿尔诺同意马勒布朗什的观点，即上帝的意愿是合理的，但他不同意马勒布朗什对上帝合理性的构想方式。在《反思录》的第一卷和第二卷中，他试图表明马勒布朗什将上帝的合理性构想成类似于人类的合理性。在第一卷的第二章中，他引述了马勒布朗什在《神学哲学》早期提出的一系列论证，以得出上帝只通过一般意愿在自然秩序中行动的结论。阿尔诺说，这些论证只是“与人类的比较，不能证明关于上帝的任何事情；或者是不值得哲学家关注的通俗思想”（_OA_，39:188）。例如，马勒布朗什说上帝决定创造那些可以通过最简单的法则产生和保持的事物，因为他是一位优秀的工匠，“一位优秀的工匠……不会用复杂的方式去做他可以用简单的方式完成的事情”（_神学哲学_，_OM_，5:28）。阿尔诺反对说，优秀的人类工匠和上帝之间没有相似之处，

由于对于他来说，执行他的计划的所有方式都同样容易，正如作者（马勒布朗什）所认识到的那样，‘他的力量使他成为万物的主宰，独立于其他帮助，只要他愿意，他的意愿就能得到实现’（_OA_，39:189-90）。

因此，上帝的意愿并不是基于对实现所需目标的手段的推理。

《思考录》第二卷讨论了上帝在恩典秩序中的行动方式，并以相关批评开篇。阿尔诺开始分析马勒布朗奇在《第三次阐明》中提出的一种思路，该思路在《神学自然哲学》中呈现（OA，39:425-51）。这种思路始于两个观点：上帝“只能为自己行动。如果他愿意行动，那是因为他愿意获得一种与他自己相称的荣耀”，并且“上帝只能从自己那里获得一种与他自己相称的荣耀。”然而，我被创造出来，所以我必须能够给上帝一个与他相称的荣耀。马勒布朗奇说，我只能通过成为教会的一部分来做到这一点，而三位一体的化身第二位位格是教会的基石。更一般地说，“上帝的伟大计划是在他自己的荣耀中建造一个属灵的殿堂，耶稣基督是其中的基石……他的计划是这座殿堂尽可能地宽广和完美。”马勒布朗奇随后得出一个重要的结论：

> 上帝希望所有人进入这个属灵的建筑，以扩大它。上帝希望所有人得救……上帝也希望人们获得卓越的荣耀：他的旨意是我们的圣化。（OM，5:183）

但是尽管上帝希望所有人得到救赎和圣化，“他更无限地爱他的智慧”，他的智慧要求他以最明智和最值得的方式行事，也就是以“普遍、持续和一致的方式”，结果是“他并不拯救所有人，尽管他真正希望他们都得到拯救”（_OM_，5:185）。

阿尔诺对这种思路有很多批评，他从攻击其第一步开始，即上帝“只能通过外在行动来获得自己的荣耀”（_OA_，39:428-40）\[[24](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-24)]。他反对这种对无限完美存在的恰当说法。马勒布朗仍然犯了拟人主义的错误。因为他实际上说的是，

他认为\[上帝]创造我、我和其他生物，只是为了通过创造我们来获得某种他自己想要的好处.... 这就是\[马勒布朗奇]贬低\[上帝]的方式，他声称除了为了获得与他自己相称的荣誉之外，上帝不能决定创造任何外在的事物。(_OA_, 39:429)

阿尔诺继续将马勒布朗奇描述上帝创造的方式与圣托马斯进行对比，后者认为上帝创造的原因是他的善良倾向于溢出并传达给其他事物。\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-25)]

阿尔诺还说，将上帝描述为在行动之前“咨询”他的智慧，就像我们谈论一个愿意达到目标并因此被迫愿意达到目标的人一样，是错误的（_OA_，39:432）。这就是将上帝比作一个关于他想做的一切事情“好像他害怕做得不好，他的意愿需要受到其他东西的支配才能只做好事”（_OA_，39:599-600）。阿尔诺问道：“将上帝描述为‘咨询他的智慧’，这是一种严谨准确的表达吗？这样说，好像适用于一个无限完美的存在，而我们又声称不是用通俗的语言来说话一样？好像上帝需要咨询他的智慧，以便他所愿意的事情是明智的一样？好像他的意愿不是他的智慧一样？好像他所愿意的一切不是本质上都是明智的，因为他愿意这样做？”（_OA_，39:578）

上帝的意愿不是需要驯服的力量。根据阿尔诺的观点，事实上，上帝不可能对不明智的事情有真实（真诚）的意愿。

在相关的批评中，阿尔诺批评马勒布朗让上帝的创造行动中存在“非常少的自由和冷漠”。阿尔诺引用马勒布朗的话说：

假设上帝愿意在他自己之外创造一个与他自己相称的作品，他在选择上并不漠不关心；他应该通过他行动的简单方式来创造尽可能完美的作品；他应该遵循他的智慧的规则。（引自阿尔诺在《反思》中的引用，OA，39:598，来自 TNG，OM，5:110）。

马勒布朗奇试图至少为上帝保留创造与否的自由和漠不关心。但阿尔诺提出，这种做法被“他对上帝行动的理解方式”所排除，因为据说在马勒布朗奇的观点中，上帝在决定是否创造之前会咨询他的智慧，正如他的智慧建议他创造这个世界而不是一个不那么完美的世界，假设这两个世界可以以同样简单的方式创造，他的智慧也会建议他创造而不是不创造（OA，39:599-600）。\[26]

### 4.3 上帝只通过普遍意志行动吗？

阿尔诺在《思考》中大部分内容都致力于马勒布朗奇的观点，即上帝只通过普遍意志而不是特定意志行动。在《思考》的第一卷中，他关注的是自然的秩序，并试图表明马勒布朗奇声称上帝只通过普遍意志行动是混乱甚至自相矛盾的。在第二卷中，他关注的是恩典的秩序，并反驳马勒布朗奇声称上帝不通过特定意志分配恩典的说法。

阿尔诺在第一卷中开始批评马勒布朗什，声称他混淆了“按照普遍意愿行动”和“按照普遍法则行动”。阿尔诺承认上帝按照普遍法则行动。但是对于上帝按照普遍意愿行动的主张，他提供了一个简单而决定性的论证：

> 无论上帝做什么，他都是具体而非普遍地做。但由于在上帝身上，“意愿和行动”是一回事，鉴于他通过具体行动创造每个灵魂，他也必须通过具体意愿来创造它。（《OA》，39:175）

在一些段落中，马勒布朗奇的语言暗示上帝的智慧决定了他参与创造的行为，这个行为将世界的善与创造世界的简单法则相结合，而不是与上帝创造的意愿的简单性相结合（《TNG，OM》，5:147）。这表明，对于马勒布朗奇来说，上帝确实愿意特定的创造效果，尽管他希望它们按照某些法则发生。但阿尔诺并不认为这是马勒布朗奇的观点。假设上帝根据一套简单的法则创造世界。就以物体为例，让这些法则成为运动的法则。根据这些法则创造的世界可能比没有根据普遍法则创造的世界或根据不同法则创造的世界更完美。但这对马勒布朗奇没有帮助。因为他并没有说一个由更简单法则调节的世界是一个更完美的世界。相反，他认为创造这样一个世界在上帝自己身上是一个更简单的创造行为。但是，如果上帝的创造活动包括创造创造世界的每一个特定部分的意愿，那么根据创造世界的简单法则如何使上帝的创造方式更简单就不太清楚了。根据阿尔诺的说法，马勒布朗奇的真实立场在那些将创造世界的“方式”与上帝创造的行为等同起来的段落中显现出来。一个例子是这段话：“一个优秀的工匠应该将他的行动与他的工作相协调；他不会用高度复杂的方式（_voyes_）来完成他可以用更简单的方式执行的事情”（《TNG，OM》，5:28）。对此，阿尔诺反驳说，上帝创造的意愿是特定的，而不是一般的。

接下来，阿尔诺指出，马勒布朗奇并没有毫无保留地说上帝通过一般的意愿创造。相反，马勒布朗奇说上帝的创造意愿是

特定效果的原因；但他称之为一般，因为他认为只有当上帝被偶然的原因（必须是创造物）决定时，上帝才有这个意愿。（_OA_，39:176）。

换句话说，根据马勒布朗什的观点，上帝在创造中引起特定的效果，但与创造的偶然原因相比，上帝的意愿贡献是一般的。后来，阿尔诺说，根据马勒布朗什的观点，实际上只有创造物的自由意愿才能说是决定上帝，从而产生特定的效果。因为根据马勒布朗什的观点，上帝是每一个身体事件的原因，包括那些与一般规律一起被认为决定任何给定的结果事件的事件。（_OA_，39:230）。但是，马勒布朗什承认，阿尔诺认为，创造物的自由意愿并非由上帝引起（_OA_，39:248-57）。\[[27](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-27)]

阿尔诺进一步指出，马勒布朗奇在上帝的创造意愿上的立场实际上是自相矛盾的。对于马勒布朗奇来说，

> 他不同意那些认为上帝最初创造了一切事物，赋予它们维持生存所需的品质和行动所需的力量，然后让它们自行行动而不再干预的哲学家们的观点。

相反，马勒布朗什坚持认为“上帝是世界上一切事物的唯一原因，甚至是最微小的原子的最微小运动。”但他也认为上帝“只作为一个普遍原因在世界中行动，他的普遍意愿受到...在创造物中的变化...的决定，就像许多偶然原因一样。”阿尔诺试图表明这两个立场彼此不一致（_OA_，39:231-37）。

在《思考录》第二卷的末尾，阿尔诺提出了马勒布朗什关于“上帝在恩典秩序中不通过特定意愿行动”的论证，这一论证由马勒布朗什在《第一次阐明》中对《神学自然哲学》的总结所概括（_OA_，39:621）。马勒布朗什说，这个问题的命题可以通过理性“以两种方式证明；_先验和后验；_ 也就是说，通过我们对上帝的观念和恩典的效果。”主要的“先验”论证涉及到这样的主张：“选择偶然原因，并建立一般规律来完成某项工作，表明比通过特定意愿行动具有无限更广泛的知识。”阿尔诺反驳道：“人类...竟然有胆量自认为能够判断上帝的智慧和智慧的标志是什么，这是可以容忍的吗？”（_OA_，39:624）。

阿尔诺引用了马勒布朗奇的话：“先验证明对于我所提出的真理来说太抽象，无法说服大多数人。更合适的是通过后验证明。”他接着考虑了后验证明的论据（OA，39:625-43）。他在处理这些论据时没有像处理先验论证那样讽刺。他说有“三四个论据，但它们都归结为同一件事：有些恩典是无效的，如果上帝通过特定的意愿给予恩典，这种情况就不会发生。”他提到了三个这样的论据，基于这样的前提：恩典赐予给不完全悔改的罪人；基于这样的前提：恩典经常降临在心灵状态不适宜的人身上，以至于恩典无法结出果实；最后，基于这样的前提：赐予罪人的恩典有时会使他们变得更加有罪。

阿尔诺认为这些论据与“圣奥古斯丁所定义的耶稣基督的真恩典有关：‘以圣爱的认识激励我们去行善’，这是一种赋予我们的爱的灵感，使我们能够以圣洁的情感去行善。”如果这样的恩典能够无误地产生效果，那么它就是有效的。但所讨论的效果可能是近期的（prochain）或远期的（éloigné）。就像圣奥古斯丁的著名例子一样，一种恩典可能是有效的，因为它产生了对纯洁的渴望，但它却不是有效的，因为它未能产生纯洁本身。同样，马勒布朗奇的论证假设“每一种恩典都有上帝赋予它的效果。”但再次，这个短语可能指的是上帝通过绝对意愿赋予恩典的效果，或者指的是恩典根据其本质倾向于产生的效果，而上帝通过先行意愿赋予恩典。阿尔诺承认，如果上帝通过特定的意愿给予有效的恩典，那么就不会有任何一个恩典无法产生上帝通过绝对意愿赋予它的近期效果。但它们很可能无法产生它们根据本质倾向于产生的远期效果，而这些效果只是上帝通过先行意愿才愿意赋予的。例如，如果一种有效的恩典使罪人悔改，然后重新陷入罪恶，那么这种恩典就通过上帝的绝对意愿产生了近期效果，尽管它未能产生所有根据本质倾向于产生的效果，而这些效果是上帝通过先行意愿才愿意赋予的。通过这种方式，他解决了马勒布朗奇的三个后验论证。

阿尔诺在第二卷的结尾考虑了他认为是马勒布朗奇的主要论证。这是一个第四个后验论证。他引用了《第三次阐明》中的一段话：

> 没有其他办法可以将圣经中的命题“上帝愿意拯救所有人”与“并非所有人都得救”这个命题调和起来，除非我们说“上帝不是通过特定的意愿行动”。(_OA_, 39:637)

阿尔诺主要拒绝了这个论点，因为与其他三个后验性论点一样，它假设“上帝通过真正的意愿，愿意拯救所有人，并使罪人悔改”（_OA_，39:641）。

阿尔诺同意马勒布朗什的观点，即上帝本可以使所有人得救，但并未这样做。但他支持奥古斯丁的观点，即在这种情况下，“所有人”指的是“各种各样的人”，即各种种族、职业等的人。他并未完全拒绝多默洛的观点，即上帝对所有人的拯救意愿是上帝的“先行意愿”而不是上帝的“随后意愿”，即上帝的意愿在其他条件相等的情况下而非综合考虑所有事情的意愿。阿尔诺指出，马勒布朗什的立场可能被认为是多默洛的一个版本，但他补充说，根据圣托马斯的观点，上帝的先行意愿是一种愿望而不是绝对的意愿（_une velleité plutôt qu’une volonté absolue_）（_Réflexions_，_OA_，39:198，参见 39:576）\[28]。阿尔诺坚决拒绝任何上帝以“意愿”的强烈意义来愿意每个人的成圣和救赎，以至于除非有什么事情阻止，否则上帝的意愿将得以实现，或者用马勒布朗什的话来说，将其控制住\[29]。

### 4.4 阿尔诺对马勒布朗奇的偶然论的批评

阿尔诺在他的《论古代法律的奇迹》中开辟了一条不同的攻击线路。这次新的攻击针对的是马勒布朗奇在创造上帝智慧方式的偶然论。在《论古代法律的奇迹》的前言中，阿尔诺说他已经完成了对《反思》的前两卷的处理，并开始着手第三卷的工作，当他收到了《论》的第四版时：\[[30](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-30)]

我已经完成了两本关于自然和恩典新体系的书，只剩下一本书来完成任务，当我收到来自鹿特丹的新版《论文》，该书于 1684 年出版，附带了一些补充内容。其中主要的是第三个“阐明”，标题为：“旧约的频繁奇迹并不表示上帝经常通过特定的意愿行动”。而该体系的作者给出的唯一理由是这些奇迹是由天使的事奉所完成的，他们是其偶然原因。

阿尔诺中断了他对《反思》的工作，写下了《论文》，该书于 1685 年与《反思》第三卷的第一章一起出版，该章节涉及马勒布朗奇的观点，即耶稣基督在他的人性中是恩典分配的偶然原因。阿尔诺对这两个立场提出了神学上的异议，但也攻击了潜在的偶然主义。《论文》在 1685 年引发了一系列快速的回复和反驳。《反思》的第一卷于 1685 年晚些时候出版，第二卷和第三卷于 1686 年出版。

阿尔诺通过引用《最后的阐明》的开篇句子开始他的攻击，马勒布朗什在其中说他期望读者同意这个原则：“上帝使一切（_fait_），因此只有通过将它们建立为偶然原因，他才将他的力量传达给创造物…”（OM，5，197）。阿尔诺补充说，马勒布朗什

> 并不像普通哲学家那样理解“上帝使一切”，他们说除非上帝与之同行，否则创造物根本不会行动，他们称之为“共同行动”… 但是他所说的上帝使一切的意思是，他使人们想象中的创造物所造成的一切都是他造成的，而创造物根本没有造成任何事情。

阿尔诺说，很容易证明第一个被理解的联结是错误的。因为“它破坏了智慧生物的本质，如果他们不作为真正的原因，在自己内部形成对特定善的意愿的决定，他们就不会自由。”（正如阿尔诺指出的，斜体字是马勒布朗奇的。）原则的第二个联结以类似的方式被驳斥：

> 智慧生物从上帝那里获得了形成对特定善的意愿决定的能力。但他们不仅仅是作为偶然的原因，而是作为真正的原因，在自己内部形成了对意愿的决定。（《OA》，5，198）

在满意地确定了“一般而言”原则是错误的之后，阿尔诺继续说，没有理由否认上帝赋予了天使移动物体的能力，并且他们是真实的，而不仅仅是偶然的，是造成归因于他们的奇迹事件的原因。同样，“证明我们的灵魂没有真正的能力来移动与之结合的身体的部分并不容易”。

在由《论文》引发的出版物交流中，阿尔诺以类似的方式反对马勒布朗奇使用偶然论来解释“恩典如何在不伤害\[自由]的情况下在我们身上起作用”（OM，5，8）。在他的解释中，马勒布朗奇区分了来自上帝并且不是自由的恩典的效果，与接受者的自由回应，后者来自接受者而不是上帝。阿尔诺说，马勒布朗奇应该听从阿奎那的建议，不应该区分“恩典的来源和自由意志的来源，好像同一件事情不能同时来自两者”（_OA_，39，114）。

Malebranche 和 Arnauld 在他们后期的著作中继续讨论神的因果性和人的自由。Arnauld 关于这个主题的晚期著作在下面的第 6 节中描述。Malebranche 关于这个主题的最后努力是他的《关于物理预动的思考》（Réflexions sur la Premotion Physique），于 1715 年出版，也是他去世的那一年。

## 5. Arnauld 和 Leibniz

1686 年 2 月 11 日，当阿尔诺和马勒布朗什之间的争议达到高潮时，莱布尼茨写信给黑森-莱茵费尔斯的恩斯特大公，请求大公向阿尔诺发送一份关于“恩典问题、上帝与造物的合作、奇迹的本质、罪恶的原因和邪恶的起源、灵魂的不朽、思想等问题”的“简短演讲”的摘要（《莱布尼茨-阿尔诺通信集》，《莱布尼茨哲学著作集，由 K. I. Gerhardt 编辑》，第 2 卷，以下简称《LA》，11）。随后的通信发生在莱布尼茨哲学发展的关键时刻。《形而上学演讲》，作为简短演讲的最终版本，标志着莱布尼茨成熟形而上学的开始，并展示了与阿尔诺通信的影响。

莱布尼茨与阿尔诺在十五年前曾通信，与莱布尼茨努力重组基督教教会有关。这些努力在 1672 年 3 月迎来了新的转折，当时年仅 25 岁的莱布尼茨为他的赞助人、约翰·克里斯蒂安·冯·博因堡男爵，前往巴黎执行一项秘密政治任务，博因堡男爵则是约翰·菲利普·冯·肖恩伯恩选帝侯的部长。两人都是从路德教改信天主教的。莱布尼茨的外交任务失败了，但他有其他原因想要访问巴黎。他渴望融入法国首都的卓越知识界，他在那里逗留了一段时间，还短暂停留在英国，结识了许多知名的知识分子。在此期间，他首次认真学习了数学。但他也继续努力寻求一种哲学立场，希望能够帮助重组教会。

在来到巴黎之前，他与他的赞助人博因堡讨论了统一教会的计划，并在 1671 年与阿尔诺通信，讨论了关于圣餐的问题，提出了一种他认为对路德宗和天主教徒都可以接受的真实存在的解释。但是，莱布尼兹对神义学和有关辩护的问题的兴趣在巴黎得到了发展。在那里，他在 1673 年创作了《哲学家的告白》，这是一篇拉丁语对话，讨论了一个神学家和一个哲学家之间的问题，有时被称为“他的第一个神义学”。三十七年后，在《神义学》中，莱布尼兹说道：

> 当我在法国时，我向阿尔诺先生介绍了一篇我用拉丁语写的关于邪恶原因和上帝公正的对话。这不仅是在他与马勒布朗神父的争论之前，甚至是在《追求真理》一书出版之前。我在这里维护的原则是，罪恶之所以被容许，是因为它涉及到了宇宙最好的计划，阿尔诺先生似乎对此并不敌对。（《神义学》，#211）

莱布尼茨抵达巴黎后不久，博因伯格和冯·舍恩伯恩去世了，莱布尼茨转而寻求另一位重要的德国贵族和从路德教转变为天主教的人的支持，约翰·弗里德里希·冯·布伦瑟维希-吕讷堡（汉诺威）。1673 年 3 月 26 日，莱布尼茨给约翰·弗里德里希写道：

> 著名的阿尔诺是一个真正哲学家所能拥有的最深刻和广泛的思想的人；他的目标不仅是用宗教的明晰来照亮人们的心灵，而且进一步要重新点燃被人类激情所遮蔽的理性之火；他不仅要改变异端分子，而且进一步要改变那些今天最大的异端分子——无神论者和放荡者；他不仅要战胜他的对手，而且进一步要改善他所信仰的人。因此，他的思想致力于寻求如何在可能的范围内，通过彻底普及在分裂中造成的滥用的改革，来克服分裂的原因。在这个设计中，他在几个重要的问题上迈出了第一步，并且作为一个谨慎的人，他逐渐前进。我很遗憾在我刚刚结识阿尔诺时，我们失去了博因伯格；因为我曾希望将这两个思想在诚实和健全上如此相似的人引向更紧密的一致之路。教会和祖国都因失去了这个人而受到了损失（引自斯莱伊 1990 年，15-16 页）。

没有任何记录显示阿尔诺对《哲学家的告白》做出了任何回应，但是当莱布尼茨在 1686 年重新回到神学问题时，他再次寻求阿尔诺的合作，通过向阿尔诺发送上述提到的《形而上学论文》的大纲。发送给阿尔诺的大纲只是一个列出了《论文》三十七个部分标题的命题列表；整个通信过程是通过赫森-莱茵费尔斯作为中间人进行的；而且两位主要通信者收到的信件副本有时会有缺陷。这些事实，加上信件中哲学内容的极端微妙性，使得对通信的解释非常困难。

### 5.1 莱布尼茨关于个体实体的概念

莱布尼茨的概述中的第 8 个命题是：“为了区分上帝的行动和众生的行动，需要解释个体实体的概念在哪里”（_LA_，8）。对于莱布尼茨来说，实体的概念是指一种行动的事物的概念。因此，为了解释被创造的个体实体的概念，他必须解释被创造的代理人的概念，这要求他正确区分众生的行动和上帝的行动。莱布尼茨关于个体实体概念的一部分在第 13 个命题中给出：“每个人的个体概念一次包含了他将来会发生的一切”，因此，“人们在\[那个概念]中_a priori_看到了每个事件的真理证明，也就是为什么一个\[事件]发生而不是另一个”（_LA_，8）。阿尔诺和莱布尼茨之间的辩论从这里开始。阿尔诺在给莱布尼茨的第一封信中说，第 13 个命题意味着“一旦上帝决定创造亚当，自那时以来，发生在人类身上的一切和将来发生的一切都是必然发生的”（_LA_，27）。例如，根据第 13 个命题，如果亚当存在，那么亚当必然是该儿子该女儿的父亲，他们孩子的祖父，他们孩子的曾祖父，等等，所有发生在他们身上的事情都已经确定。

经过一系列复杂的三方信函交流，阿尔诺在 1686 年 9 月 28 日的一封信中撤回了他的抱怨。一开始，阿尔诺认为根据莱布尼茨的观点，个人概念中包含的一切都是该人的必然属性。但是莱布尼茨在回应阿尔诺时表示，他在这里“不要求更多的联系”，只要个体实体与其“外部名称”之间存在的联系即可（_LA_，第 56 页）。在理解个人概念包含了他将来会发生的一切的方式下，阿尔诺准备承认莱布尼茨的立场并不涉及宿命论（_LA_，第 63-64 页）。

阿尔诺补充说，他对莱布尼茨关于“事物的可能性”以及他将上帝构想为从无限可能的世界中选择实际世界的观点仍然感到困惑。在这一点上，莱布尼茨与马勒布朗奇达成了一致。他要求莱布尼茨澄清他关于“物质之间的共存或一致性假设”的观点，以及他关于如果一个物质不仅仅是一个外观，像彩虹，或者是部分的偶然聚集，像一堆石头，那么它必须具有“实质形式”的说法。莱布尼茨在他前一封信中提到了这两点。根据共存假设，任何被创造的物质都不会对其他被创造的物质产生作用。但是，任何给定被创造物质的后续状态都是由同一物质的先前状态引起的，并且个体的历史由上帝协调，使它们适应实际世界的历史。莱布尼茨还说，一个物质 x 可能比另一个物质 y 更清晰地“表达”另一个物质 y，并且在这种情况下，可以说 x 导致 y 发生变化。他利用这个观点来解释心灵和身体的关系。阿尔诺要求他进一步解释这个观点，以例举一个当一个人的手臂受伤时感到疼痛的例子，以及一个人想要摘下帽子并举起手臂的例子。阿尔诺还对莱布尼茨关于实质形式的说法提出了七个异议，并捍卫笛卡尔的观点，即延展是物质的真正本质，这意味着物体只有不同程度的“不恰当的统一”。

莱布尼茨在几封长信中提供了阿尔诺所要求的进一步澄清，引起了阿尔诺的两次回复。阿尔诺继续发现莱布尼茨的立场不清楚。“我没有清晰的概念，”阿尔诺说，

当你说我们的灵魂更明确地表达了与其身体有关的事物时，你所指的“表达”一词是什么意思，因为在某种意义上，它甚至是整个宇宙的表达。（_LA_，105）

他认为莱布尼茨关于实质形式的观点是一种奇怪而不成功的尝试，“将真正的统一归因于（特别是动物的）身体，否则它们将不会有统一性”（_LA_，107）。

阿尔诺最后一封给莱布尼茨的信日期为 1687 年 8 月 28 日。莱布尼茨试图让阿尔诺继续讨论，但阿尔诺已经全身心投入到其他项目中。1687 年 8 月 31 日，阿尔诺写信给赫森-莱茵费尔斯，说道：

> 如果\[莱布尼茨]至少暂时放弃这种推测，专注于他能够从事的最重要的事务，即选择真正的宗教... 这是对他的救赎如此重要的决定。 (_LA_, 110)

### 5.2 阿尔诺对莱布尼茨的模态形而上学的批评；阿尔诺的替代方案

埃里克·斯坦塞尔（Eric Stencil）对莱布尼茨和阿尔诺在模态形而上学上的分歧进行了一般性讨论。斯坦塞尔说：“模态形而上学是关于可能性、必然性、本质以及上帝与每个人的关系的理论”（斯坦塞尔，2016 年，第 2 页）。阿尔诺批评了莱布尼茨的论点，即每个人的个体概念一次性包含了他将来所发生的一切，莱布尼茨声称存在着“纯粹可能”的物质，以及他认为上帝通过从众多可能的世界中选择一个来创造的观点。斯坦塞尔认为，阿尔诺的批评基于一个他称之为“基于本质的模态实在论”的积极观点，包含三个命题：（1）存在的一切都是实在的（本体实在论）。（2）实际世界是不可约的模态；没有模态的还原分析（模态实在论）。（3）所有真实的_de re_反事实都根植于实际存在事物的不可约模态本质（基于本质的模态实在论）（斯坦塞尔，2016 年，第 2-3 页）。斯坦塞尔说，阿尔诺的观点“可以成为一个合理的观点”，并且，

当与其神学动机分离并加入一些重要的增补后，可以作为一个合理观点的基础，值得在当代关于模态形而上学的辩论中被考虑。（第 21 页）

## 6. 阿尔诺的兼容主义

在作为哲学家和神学家的非常活跃的一生中，阿尔诺最关心的是捍卫人类在亚当堕落之后能够进行有功行为的教义，但前提是这些行为是超自然的_grâce efficace par elle-même_的结果。阿尔诺声称在奥古斯丁和阿奎那的著作中找到了这个教义，并且他捍卫詹森对此的版本，反对异端的指控，尽管詹森的版本与阿尔诺自己所持的版本有很大不同。但是，阿尔诺、奥古斯丁、阿奎那和詹森都认为，行为只有在自由的情况下才是有功的。因此，有人将阿尔诺称为“相容主义者”。例如，罗伯特·斯莱说：“值得注意的是，莱布尼茨和阿尔诺都将相容主义归于圣·托马斯，并且两者都接受相容主义”（斯莱 1990 年，29 页）。

然而，阿尔诺所捍卫并归因于奥古斯丁和阿奎那的立场与现今所称的“相容主义”有很大不同。这个立场与阿尔诺在他生命的最后十年中对自由意志的处理有关，当时他正在与马勒布朗什的自然与恩典理论进行激烈的辩论。在那个时候，阿尔诺发展了这样一个立场，即人的意志只有在成为“_potestas_ ou _facultas ad opposita_”时才是自由的。但首先，有必要对_grâce efficace par elle-même_的概念提供一些背景。

### 6.1 《辅助会议》和 17 世纪关于恩典的争议

17 世纪欧洲关于恩典和自由意志的争议的起点是《辅助会议》《神圣恩典》的无结论结局。\[[31](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-31)] 这些是由红衣主教召集的_临时_委员会，旨在解决耶稣会士和多明我会士关于恩典、预定和自由意志的争议。争议涉及耶稣会士路易斯·德·莫利纳的一部作品，其冗长的标题表明了争议的范围和复杂性：《自由意志与恩典的一致，根据圣托马斯第一部分的几个文章，包括神圣预知、神圣提供、预定和拒绝》。该作品于 1588 年出版，立即遭到了多明我会派的萨拉曼卡学派的攻击，该学派由多明戈·巴涅斯领导。教皇克雷芒八世召集了这些会议，希望解决这两个教派之间日益激烈的斗争。然而，他的希望落空了；会议于 1598 年 1 月 2 日开始，于 1607 年 8 月 28 日（圣奥古斯丁的庆日！）由教皇保罗五世终止，他宣布双方都不是异端，双方都有价值。

在_Congregationes_的会议上，一个核心问题涉及超自然恩典与自由、有功的意愿行为之间的关系。双方都认为，人类无法在没有上帝的超自然帮助下进行有功的意愿行为，上帝有时会提供这样的帮助，并且有时这是上帝的恩典计划的一部分，接受者可以自由合作并执行相关的行为。有功的意愿行为包括但不限于决定祈祷、寻求过去罪孽的宽恕以及出于对上帝的爱而进行善行。耶稣会士和多明我会士都认为上帝的恩典计划是绝对可靠的。因此，双方都同意超自然恩典在至少某些情况下是绝对有效的（Vansteenberghe 1928，＃2140）。问题在于，所讨论的超自然恩典是否仅仅是自身有效，换句话说，是否是内在有效的，还是仅仅因为接受者与恩典的独立、上帝预知的合作而有效（Vansteenberghe 1928，＃2154-65）。区分了几种超自然恩典。对于我们的目的来说，最重要的区别是（a）习得恩典（尤其是信仰、希望和慈善的神学美德）和实际恩典之间的区别；（b）外在实际恩典（例如，听到一篇好的布道）和内在实际恩典（内在的心理行为所组成的恩典）之间的区别；以及（c）智力的内在实际恩典和意愿的内在实际恩典之间的区别。问题在于，能够绝对产生有功的意愿行为的实际恩典是否仅仅是自身有效，还是其有效性部分是由上帝知道接受者将与恩典合作来解释的。

### 6.2 巴涅斯、詹森和阿尔诺对意愿的实际恩典的有效性的本质的看法

詹森和阿尔诺，像巴涅兹一样，捍卫了意志的实际恩宠有时具有内在功效的立场。但他们对这种恩宠的性质持不同意见。根据巴涅兹的观点，有功效的恩宠是“物理预动”的超自然对应物。物理预动这个难以捉摸的概念是上帝引起创造物行动的一般解释的一部分。根据这个解释，上帝通过在创造物中引发一种“预动”，导致创造物执行相关行动，从而成为创造物行动的原因。因此，对于巴涅兹来说，所讨论的实际恩宠是一种超自然的意志开始，由上帝在人类中产生，并且无疑地导致一种值得称赞的意志行为。詹森反对这个观点，认为这是一个模糊的假设，解释不了任何问题。他认为，有功效的恩宠实际上是一种爱的感觉，他称之为“胜利的快乐（_delectatio victrix_）”，并且无疑地导致一种值得称赞的行为。

阿尔诺不接受这些观点中的任何一个。在 1656 年出版的一部作品中，他考虑了关于有功效的恩宠性质的两种立场，就其作为善意的原则而言：“有人说这种恩宠包括上帝的怜悯和内在形式\[在创造物中]”，而另一些人说它仅仅包括“上帝的怜悯，引发（_operatur_）内心的运动”。阿尔诺说：“我离第二个立场并不远”，他将这个立场归功于“布拉德沃丁、埃斯蒂乌斯、蒂法尼乌斯和许多其他\[多默派]人”（《神学四部论文》_Dissertatio theologica quadripartita_，_OA_，20:237）。

当阿尔诺在生命的尽头回到关于效力恩典和自由意志的问题时，他更加明确地表示：

> 圣奥古斯丁、圣伯纳德和圣托马斯关于实际恩典的真正观点是埃斯蒂乌斯的观点，他认为在上帝的意志和人的自由意志之间，没有上帝创造的任何东西，他称之为未创造的恩典，而未创造的恩典在人的意志中产生了自由运动。

安托万·阿尔诺补充道，詹森在将实际恩宠定义为一种非蓄意的“胜利的快乐”时“肯定是错误的”（致杜沃塞尔的信，1693 年 5 月 8 日，OA，3:636）\[33]。在大约十年前写的一篇关于人类自由的简短论文中，阿尔诺用一个例子阐述了他对詹森的批评（没有提到他的名字）：“假设一个不太慷慨的人被一个乞丐求施舍所接近。他深思熟虑，将基督的诫命提到自己面前，并出于上帝的缘故施舍”（《人的自由》OA，10:620，以下简称《自由》）。詹森认为，在这个人思考和决定为了上帝的缘故施舍之间，存在一种非蓄意的胜利的快乐，而这种非蓄意的快乐就是使他能够以值得赞赏的方式行动的实际恩宠。阿尔诺拒绝了这个观点，而是将有效的恩宠与上帝的仁慈意愿等同起来，即这个人能够做出深思熟虑的决定，为了上帝的缘故施舍。

然而，阿尔诺也认为，这个人的决定，就像任何有功德的意愿行为一样，是自由的。阿尔诺关于恩宠的内在功效与由恩宠产生的意愿的自由相容性的基本立场是，我们从圣经和传统中知道，再加上对上帝全能的哲学思考的支持，（a）基督的恩宠具有内在的功效；而我们从“我们自己的经验”中知道（b）我们相关类型的意愿是自由的。因此，我们知道（a）和（b）是一致的，尽管我们“很难”看到它们如何结合在一起（OA，10:436）。

### 6.3 阿尔诺的兼容主义的局限性

阿尔诺可以说是一种兼容主义者。然而，他所支持并归因于阿奎那的兼容主义是有限的，并且在许多方面与现在哲学家所称之为“兼容主义”的立场有所不同。

1. 阿尔诺不是一个决定论者，也没有将决定论归因于圣托马斯。阿尔诺引用了阿奎那（《神学大全》I, 19, 3）作为支持他自己观点的权威，即上帝对于创造物的意愿并非必然的（《OA》，39:598）。
2. 阿尔诺认为人类意志的自由与自然法则以及时间上的先前事件所决定的选择是_不相容的_。因此，他对马勒布朗奇的观点作出回应，后者认为耶稣死后七十年，罗马人摧毁了耶路撒冷是“自然法则的必然结果”，阿尔诺说：“很明显……一个由无数自由意志运动决定的多样事件的长时间序列，可以并且确实是由那位有着全能力量的主的预见来调控的，他能够感动人们的心灵并按照他的意愿引导他们……但不能说_这是自然法则的必然结果_，因为这会贬低人类，使他们像低等动物一样行动，并剥夺他们的自由，这一立场已被《特伦特公会议》宣布为_诅咒_”（《OA》，39:301）。他在几页后重复了这一批评：

正如我上面所示，认为依赖于无限自由意志的事件“是自然法则的必然结果”，就像维克里夫一样，这将剥夺人类的自由。（OA，39:316）\[34]

3. 根据阿尔诺归因给阿奎那的观点，人类的“罪恶”选择并不是由罪人外部原因决定的。阿尔诺同意阿奎那的观点，即上帝是人类意志的唯一外部原因，也就是说，是人类自身以外的意志的唯一有效原因，但上帝从不导致人犯罪。阿尔诺引用了《神学大全》，I-IIae，9，6，ad 3，其中阿奎那回答了上帝不能是罪恶选择的唯一外部原因的反对意见。阿奎那说，

上帝作为普遍的推动者，将人的意愿推向意愿的普遍对象，即善。如果没有这种普遍的运动，人就无法有任何意愿；但是人通过理性决定自己要愿意这个或那个，无论是真正的还是表面上的善。然而，上帝有时会特别地推动某些人去愿意某个确定的善（_interdum movet Deus specialiter aliquos ad aliquid determinatè volendum quod est bonum_），就像他在那些受到恩宠感召的人身上所做的那样（_Vera S. Thomae de gratia sufficiente et efficaci doctrina dilucide explanata_，_OA_，20:63）。

阿尔诺引用这段文字的目的是为了显示，根据阿奎那，当一个人犯罪时，并不是受到恩宠的推动。但是这段文字连同一个前提，即除了上帝之外，没有任何外在原因能够决定人的意愿，这意味着罪恶选择并不受任何外在原因的决定。

### 6.4 阿尔诺对自由意志本质的最新立场

在他生命的最后几封信中，阿尔诺推荐了一本他在与马勒布朗什的自然与恩典理论搏斗时写的“一本小拉丁文本”，他说这本书在解决内在有效的恩典与意志自由的问题上特别有帮助。\[[37](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-37)] 阿尔诺的新理论的核心观点是，人的灵魂在面对真实或表面上的善时，具有意志自由，即它有能力选择这个善并有能力不选择它。在这种情况下，灵魂会“自我决定”是否选择这个善。只要这个特定的善不包含意志倾向的所有善，人的灵魂就被认为在感知到任何特定善时都具有这种能力。阿尔诺引用了他的理论的托马斯主义起源之一，即《神学大全》第 13 卷第 6 章。

人并非出于必然选择。这是因为可能不会发生的事情并非必然发生的……因为人可以选择愿意或不愿意，行动或不行动；再者，他可以选择这个或那个，做这个或那个。这是因为理性的力量所在。因为意愿可以倾向于理性所能理解为善的任何事物。现在，理性不仅可以理解为善的是这个，即“愿意”或“行动”，而且还可以理解为善的是这个，即“不愿意”或“不行动”。再者，在所有特定的善中，理性可以考虑到某种善的一方面，以及某种善的缺乏，这种缺乏具有邪恶的一面：在这方面，它可以理解到任何一个这样的善，可以选择或避免。唯独完美的善，即幸福，不能被理性理解为邪恶，或以任何方式缺乏。因此，人必然愿意幸福，他不能不愿意幸福，或者愿意不幸福……因此，人的选择并非出于必然，而是自由的。（引自_OA_，10:630-31）

阿尔诺追随阿奎那斯的观点，认为意愿在两个对象方面并不自由，首先是幸福，被视为意愿的最终对象，其次是上天乐土中被祝福者亲眼见到的上帝。在这两种情况下，人以“本性的必然性”意愿（或爱）这个对象，因此并非自由的。在其他所有情况下，意愿是自由的，当一个人意愿时，他是自由的。阿尔诺为这一理论提供了一个简洁的公式：“对于自由意志，我们可以用圣托马斯的话来说，它是一种对立的能力或权力”（致博休的信，1693 年 7 月，_OA_，3:662）。

### 6.5 阿尔诺对他的新理论相较于詹森理论的优势

阿尔诺声称他的自由意志理论相较于詹森的理论有许多优势。特别是，他声称，当与他在埃斯蒂乌斯那里找到的关于恩宠本质的解释结合起来时，更容易将恩宠的内在效力与自由相调和。

在遵循\[埃斯蒂乌斯关于恩宠的观点]时，解释恩宠的效力并与自由相调和要容易得多，特别是当我们像圣托马斯那样将自由意志定义为_facultas ad opposita_时。（致博休的信，1694 年 7 月，OA，3:664）。

在埃斯蒂乌斯的理论中，解释恩宠的效力比其他竞争理论更容易，因为它更简单。在包括詹森的竞争理论在内的其他理论中，意愿的实际恩宠的效力取决于某种连接，即在受造物的心灵中，存在着类似詹森的“胜利的快乐”这样的创造恩宠与值得选择之间的联系。埃斯蒂乌斯的理论更简单：实际恩宠的效力是上帝绝对意愿必然实现的直接结果。

但是，Estius 的理论与 Arnauld 从圣托马斯那里得出的自由意志的解释如何帮助调和恩典的效力与自由意志呢？根据詹森的观点，意志的自由与自发性是相同的，因此每个意志行为本质上都是自由的。詹森通过补充说，在人类在尘世的生活中，人类还有另一种自由：

> 朝圣者的自由不仅免于约束，甚至免于不可改变的自愿必然性（necessitatis immutabilis voluntariae），也就是说，这种自由在善恶之间、行动与不行动之间是中立的。（引自 Arnauld 的《第二辩护》OA，17:242）

当他说意志在此生中对于行善和作恶以及行动与不行动之间是无所谓的时，詹森的意思是在人类的生活中，意志在行善和作恶之间保持可变或“灵活”，同时也在愿意或不愿意任何特定的行动或目标。换句话说，在此生中，意志并没有被确定在善或恶中，以至于它不能放弃善意或转变为愿意邪恶的状态，同样也不能停止愿意它所愿意的或开始愿意它不愿意的。

现在，根据詹森和巴涅兹等理论，恩典的内在效力涉及到一个人的意愿被他或她的心灵的先前状态所决定，这似乎与意愿自由的命题相冲突。另一方面，根据埃斯蒂乌斯的观点，一个人的值得赞赏的意愿不是由他或她的心灵的先前状态所决定，而是由上帝的意愿所决定。这对于解释有效恩典与自由意志的兼容性是否有所改进？阿尔诺说是的，“尤其是当我们按照圣托马斯的定义将自由意志定义为_facultas ad opposita_时。”

在这里，阿尔诺引用了托马斯主义的原则，即当上帝使一个创造物行动时，他总是使这个创造物按照其本性行动。阿尔诺尔（Arnauld）对阿奎那（Aquinas）进行了改述（《神学大全》I，82，1，附录 3），他说：

> 当上帝在我们内部工作我们的意愿时，他使我们按照我们的本性行动，即通过决定我们自己去做我们本性所不能决定的事情。因此，无论心灵受到上帝的怎样有效的感动，它都是自己行动的主人，它意愿因为它意愿，通过意愿决定自己对其他事物的态度，以追求幸福，因此它是自由行动的（《自由》_OA_，10:616）。\[[40](https://plato.stanford.edu/entries/arnauld/notes.html#note-40)]

阿尔诺的思路似乎是这样的：人类只是将有限的好作为达到无限的幸福的手段而被吸引。因此，每当一个人被吸引到一个有限的好时，他或她可以关注它的好处并愿意接受，或者关注它与无限的好之间的差距并选择不愿意。哪种选择被实现取决于人类，或者更准确地说，取决于人类的心灵；因此，在愿意或不愿意任何有限的好时，人类的心灵是自决和自由的。所有这些都是人类心灵的本质的一部分。因此，如果上帝使人类的心灵愿意一个有限的好，他就是以一种自决和自由的方式使其愿意。

如果要详细了解上帝如何通过他的仁慈意愿（未创造的恩典）使人类愿意一个特定的好，同时又让人类决定是否愿意那个好，阿尔诺肯定会说我们人类无法理解上帝的因果关系，以提供这些细节。我们无法理解上帝在创造世界方面的因果关系是阿尔诺的一个共同主题。这在他对莱布尼茨-阿尔诺德交流的首次贡献中得到了有力的表达，该贡献写于 1686 年，不久之后的《自由》。阿尔诺说，尽管我们确信上帝“通过一个单一而非常简单的行为，即他的本质”，知道所有事物，包括可能不存在的事物，并且通过他的意愿，即他的本质，愿意他可能不愿意的事物，但我们无法理解上帝是如何做到这些的，因为“就我们而言（à notre égard），上帝居住在无法触及的光中”（LA，第 31-32 页）。\[41]

在《自由》一书中提出自由意志理论之前，阿尔诺通过提出两个例子来为此理论做铺垫，这两个例子中一个人的意愿是“必然的”，但又是自由的，即“对于功过而言是必要且充分的自由”（《自由》，_OA_，10:620）。这些例子前面有一段陈述：

> 然而，无论意志如何被决定，只要是在理性的关注下，对于它本来不会关注的对象，自由都不会受到任何损害（_préjudice_）；因为这种必然的决定并不妨碍灵魂因为它的意愿而意愿；因此，它对自己的行动是有主宰权的（《自由》，_OA_，10:615-16）。

第一个例子是一个王子爱上了一个女人，并对“肉体的快乐有着强烈的激情”。如果这个女人向王子献身，“他必然会满足他的激情。”第二个例子是一个残忍而报复心重的国王，他被他的臣民冒犯了，并且掌握了这个臣民的命运：“他必然会毁灭他。”\[42] 阿尔诺说，每个不是“完全野蛮”的人都会同意国王和王子的行为是不值得的，应该受到惩罚。因此，所有这些人都同意国王和王子的行为是在某种程度上自由的。

有人可能会认为这些段落表明，功过所需的自由与心理原因对意志的决定是相容的。但这忽视了阿尔诺的观点，这是一个不太可能的解释。首先，阿尔诺肯定意识到，放荡的王子或残忍的国王并非只能按照描述的方式行事；人们有时会做出与其性格不符的行为。此外，阿尔诺似乎认为，像确定性一样，必然性也是有程度之分的。这可以从短语“无论意志如何确定，只要有理性的关注…”中看出。残忍的国王和放荡的王子会按照所描述的方式行事的确定性可能非常高，但他们也可能会采取其他行动。

阿尔诺的观点并不是说王子和国王的行动是由其意志之前的心理状态决定的。他说，在这两种情况下，行动是自由的，因为人可以选择不执行该行动，或者因为人的意愿是一种_对立的权力_。阿尔诺的观点是，我们对王子和国王将按照描述的方式行动的确定性并不减少我们对他们将自由行动的确定性。他说，对于因为有效恩宠而产生的善行将会被执行的确定性也是如此，也就是说，由上帝的仁慈意愿引导一个人去做那件事。阿尔诺声称，我们对由有效恩宠产生的行动的自由的确定性，就像我们对王子和国王的行动的自由的确定性一样，是有充分根据的，因为在所有这些情况下，人都有能力不去做所讨论的行动；在所有这些情况下，人的意愿是一种_对立的能力_。

当然，像王子和国王那样的例子与被有效恩宠感动而采取的行动的例子之间存在重要的区别。在前一种情况下，行动只发生在非常大的，但不是绝对的确定性下，而在有效恩宠的情况下，行动绝对确定地遵循上帝的意愿。这种差异似乎会损害阿尔诺的观点：可以合理地说，王子有能力不愿意满足他的欲望，正是因为在给定的情况下，他不会绝对地这样做。但是对于上帝通过有效恩宠感动的人来说，不能提出类似的主张。然而，阿尔诺坚持认为，在后一种情况下，人有能力不产生这种意愿。在这一点上，阿尔诺关于神圣因果性的神秘性的观点发挥了作用。我们无法理解上帝如何感动一个人产生一种有功德的意愿，同时又让这个人有能力不产生这种意愿，从而以自决的方式引导这个人的意愿，这在阿尔诺看来并不奇怪，因为我们通常无法理解上帝在自己之外产生效果的方式。

阿尔诺在 1682 年至 1694 年间的工作证明了他的智力活力。令人瞩目的是，他在 82 岁去世之前一直努力工作，涉及与创造、恩典和自由意志有关的一系列哲学和神学争议和问题。尽管他没有构建一个哲学体系，但在一个充满天才的世纪中，他以积极而深入的方式处理了当时许多重要的哲学家和哲学问题。

## Bibliography

The citations abbreviation _OA_ is identified below, in the first reference of Principle Editions. The citations abbreviations _LA_ and _OM_ are identified in the section Related Early Modern Works below.

### Arnauld’s Works

#### Principal Editions

* Arnauld, Antoine, _Oeuvres de Messire Antoine Arnauld_ (43 vols.) (edited by G. Du Pac De Bellegarde and J. Hautefage, with a _Vie de Messire Antoine Arnauld by N. De Larrière)_ Paris-Lausanne: Sigismond D’Arnay et Cie 1775-83. Cited as _**OA**_.
* _Oeuvres Philosophiques d’Arnauld_ (6 vols.) (edited and introduced by Elmar J. Kremer and Denis Moreau) Bristol: Thoemmes Press, 2003.

#### Other Editions of Works by Arnauld

* _Des vraies et des fausses idées_, Librairie Arthème Fayard, 1986. (A reprinting of the original 1683 text, but without the pagination of the original)
* _Des vraies et des fausses idées_, a critical edition by Denis Moreau, Paris, J. Vrin, 2011.
* _Examen d’un Ecrit qui a pour titre: Traité de l’essence du corps, et de l’union de l’ame avec le corps contre la philosophie de M. Descartes_, _Texte revu par Emmanuel Faye_, Librairie Arthème Fayard, 1999.
* _Nouveau éléments de géometrie d’Arnauld_, critical edition by Dominique Descotes, in _Géometries du Port-Royal_, Paris, Champion, 2009.
* _La logique ou l’Art de penser_, Édition critique par Pierre Clair et François Girbal, Seconde édition revue,
* _La Logique ou l’art de penser_, critical edition by Dominique Descartes, Paris, Champion, 2011.

#### English Translations of Arnauld’s Works

* Arnauld, Antoine, and Lancelot, Claude, _General and Rational Grammar: The Port-Royal Grammar_, translated by Jacques Rieux and Bernard E. Rollin, The Hague: Mouton, 1975.
* Arnauld, Antoine, _The Art of Thinking, Port-Royal Logic_, translated by James Dickhoff and Patricia James, New York: Library of Liberal Arts, 1964.
* Arnauld, Antoine and Nicole, Pierre, _Logic or the Art of Thinking_, translated by Jill Vance Buroker, Cambridge: Cambridge University Press, 1996.
* Arnauld, Antoine, _On True and False Ideas_, translated by Elmar J. Kremer, Lewiston/Queenston: The Edwin Mellen Press, 1990.
* Arnauld, Antoine, _On True and False Ideas_, translated by Stephen Gaukroger, Manchester: Manchester University Press, 1990.

#### Translation of Arnauld’s Works from Latin into French

* _Arnauld, Textes philosophiques_, Introduction, traduction et notes par Denis Moreau, Paris: Presses Universitaires de France, 2001.

#### Individual Works of Arnauld Cited

* _Défense contre la Réponse au Livre des vraies et des fausses Idées_, _OA_, 38: 367–671.
* _De la fréquente communion_, _OA_, 27: 71–673.
* _Des vraies et des fausses idées_, _OA_, 38: 177–365.
* _Dissertation sur les Miracles de l’ancienne loi_, _OA_, 38: 673–741.
* _Dissertatio theologica quadripartita_, _OA_, 20: 159–314.
* _Examen d’un Ecrit qui a pour titre: Traité de l’essence du corps, et de l’union de l’âme avec le corps contre la philosophie de M. Descartes_, _OA_, 38: 89–176.
* _Grammaire génerale et raisonnée_, _OA_, 16: 3–82.
* _Instruction, par demandes & par réponses touchant l’accord de la Grace avec la liberté_, _OA_, 10: 435–41.
* _Humanae Libertatis Notio_, in Kremer and Moreau, _Oeuvres Philosophiques d’Arnauld_, 2003, end of Volume 6; and Moreau, _Arnauld, Textes philosophiques_, 2001, pp. 236–59.
* _De la liberté de l’homme_, _OA_, 10: 610–14. (A French translation, by Pasquier Quesnel, of _Humanae Libertatis Notio_.)
* _La Logique ou l’Art de penser_, _OA_, 16: 99–416.
* _Nouvelle Défense de la Traduction du Nouveau Testament imprimée a Mons contre M. Mallet_, _OA_, 7: 67–915.
* _Nouveaux éléments de géométrie_, _OA_, 42: 1–342.
* _Neuf lettres de M. Arnauld au R.P. Malebranche sur les idées génerales, la grâce et l’étendue intelligible_, _OA_, 39: 1–153.
* _Première Apologie pour Jansénius_, _OA_, 16: 39–323.
* _Réflexions philosophiques et théologiques sur le nouveau système de la nature et de la grâce_, _OA_, 39: 155–848.
* _Règles du bon sens_, _OA_, 40: 153–260.
* _Traduction du Discours latin prononcé par M. Arnauld en recevant le Bonnet de Docteur_, _OA_, 43: 11–13.
* _Seconde Apologie pour Jansénius_, _OA_, 17: 1–637.
* _Vera S. Thomae de gratia sufficiente et efficaci doctrina dilucide explanatae_, _OA_, 20: 39–77.

### Related Early Modern Works

* _La Bible_, traduction de LeMaître De Sacy, (préface et textes d’introduction établis par Philippe Sellier) Paris: Robert Laffont, 1990.
* _The Philosophical Writings of Descartes_ (translated by John Cottingham, Robert Stoothoff, and Dugald Murdoch) 2 volumes, Cambridge: Cambridge University Press, 1984–85. Cited as _Descartes_.
* _Briefwechsel Leibniz, Arnauld und dem Landgrafen Ernst von Hessen-Rheinfels_, in _Die philosophischen schriften von Gottfried Wilhelm Leibniz, herausgegeben von C. I. Gerhardt_, Berlin, 1875–1890, reprint, Hildesheim: Georg Olms, 1965, volume 2. Cited as _**LA**_.
* Leibniz, Gottfried Wilhelm, _Discourse on Metaphysics, Correspondence with Arnauld, Monadology_, (translated by George R. Montgomery), LaSalle, Illinois: Open Court Publishing Co., 1950
* –––, _Theodicy, Essays on the Goodness of God, the Freedom of Man, and the Origin of Evil_ (translated by E. M. Huggard and edited with an introduction by Austin Farrer) La Salle, IL: Open Court Press, 1985.
* Malebranche, Nicolas, _Oeuvres complètes de Malebranche_, (direction: André Robinet) 20 volumes, Paris: J. Vrin, 1958–74. Cited as _**OM**_.
* –––, _Treatise on Nature and Grace_ (translated by Patrick Riley) Oxford: Clarendon University Press, 1992. (Riley translates an early edition of the _Traité_, which does not contain some texts on which Arnauld comments. Hence, the translations of the text found in volume 5 of _OM_ are by the author of this entry.)
* Molina, Luis de, _On Divine Foreknowledge (Part IV of the Concordia)_, (translated, with an introduction and notes, by Alfred J. Freddoso), Ithaca and London: Cornell University Press, 1988.
* Reid, Thomas, _Essays on the Intellectual Powers of Man_ (1785), (edited by Derek R. Brookes) Edinburgh: Edinburgh University Press, 2002.

### Secondary Works Cited

* Faye, Emmanuel, 2005, “The Cartesianism of Desgabets and Arnauld and the Problem of Eternal Truths,” in D. Garber and S. Nadler (eds.), _Oxford Studies in Early Modern Philosphy_, Oxford: Clarendon Press.
* Hacking, Ian, 1975a, _The Emergence of Probability_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Hacking, Ian, 1975b, _Why Does Language Matter to Philosophy?_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Knox, R.A., 1950, _Enthusiasm_, Oxford: Oxford University Press.
* Kremer, Elmar J., 1995, “L’Accord de la Grace avec la Liberte selon Arnauld,” _Chroniques de Port-Royal, Antoine Arnauld (1612–1694) Philosophe, Ecrivain, Theologien_, Paris: Bibliotheque Mazarine.
* Kremer, Elmar J., 2000, “Malebranche on Human Freedom,” in S. Nadler (ed.), _The Cambridge Companion to Malebranche_, Cambridge: Cambridge University Press.
* ––– (ed.), 1996, _Interpreting Arnauld_, Toronto: University of Toronto Press.
* Moreau, Denis, 1999, _Deux Cartésiens_, Paris: J. Vrin.
* –––, 2011, “La ‘Philosophie d’Antoine Arnauld’: Un Bilan,” in _Chroniques de Port-royal_, 115-128.
* Moreau, Denis, 2004, _Malebranche_, Paris: J. Vrin.
* Marion, Jean-Luc, 1981, _Sur la théologie blanche de Descartes_, Paris: PUF.
* Marušić, Jennifer Smalligan, 2014, “Propositions and Judgments in Locke and Arnauld: A Monstrous and Unholy Union?” _Journal of the History of Philosophy_, 52(2): 255–80.
* Nadler, Steven, 1989, _Arnauld and the Cartesian Philosophy of Ideas_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 1995, “Occasionalism and the Question of Arnauld’s Cartesianism,” in Ariew, Roger and Grene, Marjorie, editors, _Descartes and His Contemporaries_, Chicago: University of Chicago Press, pp. 129–144.
* –––, 2008, “Arnauld’s God,” _Journal of the History of Philosophy_, 46(4): 517–38.
* –––, 2011, “Conceptions of God,” in _The Oxford Hndbook of Philosophy in Early Modern Europe_, edited by Desmond M. Clarke and Catherine Wilson, 2011.
* Nelson, Alan, 1996, “The Falsity in Sensory Ideas: Descartes and Arnauld,” in Kremer (ed.) 1996, pp. 13–32.
* Pearce, Kenneth L., 2016, “Arnauld’s Verbal Distinction between Ideas and Perceptions,” _History and Pbilosophy of Logic_, 37(4): 375–90.
* –––, 2019, “Locke, Arnauld, and Abstract Ideas,” _British. Journal for the History of Philosophy_, 27(1): 75–94.
* –––, 2021, “Ideas and Explanation in Early Modern Philosophy”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 103(2): 252–80.
* –––, forthcoming, “Thinking with the Cartesians and Speaking with the Vulgar,” _Journal of the History of Philosophy_.
* Sleigh, Jr., R.C., 1996, “Arnauld on Efficacious Grace and Free Choice,” in Kremer (ed.) 1996, pp. 164–75.
* –––, 1990, _Leibniz and Arnauld, a Commentary on Their Correspondence_, New Haven: Yale University Press.
* Stencil, Eric, 2016, “Essence and Possibility in the Leibniz-Arnauld Correspendence,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 97(1): 2–26.
* –––, 2019, “Arnauld’s God Reconsidered,” _History of Philosophy Quarterly_, 36(1): 19–38.
* Stencil, Eric and Walsh, Julie, (2016), “Arnauld, Power, and the Fallibility of Infallible Determination,” _History of Philosophy Quarterly_, 33(3): 237–56
* van der Schaar, Maria, 2008, “Locke and Arnauld on Judgments and Propositions,” _History and Philosophy of Logic_, 29(4): 327–41.
* Vansteenberghe, E., 1929, “Molinism,” in the _Dictionnaire de Théologie Catholique_, sous la direction de A. Vacant, E. Mangenot et É. Aman, Tome Dixième Paris-VI: Librairie Letouzey et Ané, cols. 2094–2187.

### Other Recommended Secondary Works

* _Antoine Arnauld (1612–1694), Philosophe, Écrivain, Théologien_, Chroniques de Port-Royal, Numéro 44, Paris: Bibliothèqie Mazarine, 1995.
* _Port-Royal et l’Oratoire_, Chroniques de Port-Royal, Numéro 50, Paris: Bibliothèque Mazarine, 2001.
* Cook, Monte, 1991, “Malebranche vs. Arnauld,” _Journal of the History of Philosophy_, 29(2): 183–99.
* Kilcullen, John, 1988, _Sincerity and Truth: Essays on Arnauld, Bayle and Toleration_, Oxford: Oxford University Press.
* Kremer, Elmar J. (ed.), 1994, _The Great Arnauld and Some of His Philosophical Correspondents_, Toronto: University of Toronto Press.
* Kremer, Elmar J. (ed.), 1996, _Interpreting Arnauld_, Toronto: University of Toronto Press.
* Laporte, Jean, 1922, _La Doctrine de la Grace chez Arnauld_, Paris: Presses Universitaires de France.
* Martin, John N., 2011, “Existential Import in Cartesian Semantics,” _History and Philosophy of Logic_, 32(3): 211–039.
* –––, 2012, “Existential Commitment and the Cartesian Semantics of the Port-Royal Logic,” in _The Square of Opposition: A General Framework for Cognition_, edited by Jean-Yves Beziau and Gillman Payette, Bern: Peter Lang.
* –––, 2017, “Extension in the Port-Royal Logic,” _South American Journal of Logic_, 3: 291–311.
* –––, 2020, _The Cartesian Semantics of the Port-Royal Logic_, New York: Routledge.
* Michon, Cyrille, 2013, “Le compatibilisme thomiste d’Antoine Arnauld,” _Dix-septième siècle_, 2(259): 265–279.
* Ndiaye, A.-R., 1991, _La Philosophie d’Antoine Arnauld_, Paris: J. Vrin.
* Paola, Nicolas, 2013, “Arnauld et la foi implicite: un refuge cartésien,” _Dix-septième siècle_, 2(259): 249–63.
* Pariente, Jean-Claude, 1995, _Arnauld, Philosophie du langage et de la connaissance_, Paris: J. Vrin.
* –––, 1985, _L’analyse du langage à Port-Royal_, Paris: Les Editions du Minuit.
* Schmaltz, Tad M., 2002, _Radical Cartesianism, The French Reception of Descartes_, Cambridge: Cambridge University Press
* Van Cleve, James, “Arnauld’s Silence on the Creation of the Eternal Truths,” _Res Philosophica_, 96(4): 445–70.
* Yolton, John, 1984, _Perceptual Acquaintance from Descartes to Reid_, Minneapolis: University of Minnesota Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arnauld).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arnauld/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arnauld\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/arnauld/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Bulletin Cartesien](http://www.cartesius.net/).
* [Société des Amis de Port-Royal](http://www.amisdeportroyal.org/societe/).
* [Antoine Arnauld](http://www.newadvent.org/cathen/01742a.htm), entry in the _Catholic Encyclopedia_.

## Related Entries

[Aquinas, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) | [Augustine, Saint](https://plato.stanford.edu/entries/augustine/) | [consciousness: seventeenth-century theories of](https://plato.stanford.edu/entries/consciousness-17th/) | [Descartes, René](https://plato.stanford.edu/entries/descartes/) | [Leibniz, Gottfried Wilhelm](https://plato.stanford.edu/entries/leibniz/) | [Malebranche, Nicolas](https://plato.stanford.edu/entries/malebranche/) | [Pascal, Blaise](https://plato.stanford.edu/entries/pascal/) | [Port Royal Logic](https://plato.stanford.edu/entries/port-royal-logic/) | [Reid, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/reid/)

### Acknowledgments

The author would like to thank Alfred J. Freddoso for his help with Section 6.2.

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Elmar Kremer <[_elmar.kremer@utoronto.ca_](mailto:elmar%2ekremer%40utoronto%2eca)>
